<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT XXXV.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT XXXV.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l2t3c35">
        <head xml:id="admda-l2t3c35-Hd1e128">CAPUT XXXV.</head>
        <head xml:id="admda-l2t3c35-Hd1e131" type="question-title">Qualiter se habet tactus ad tangibilia.</head>
        <p xml:id="admda-l2t3c35-d1e134">Nunc autem ea quae tangi possunt quae tangibilia vocamus differentiae corporis physici
          secundum quod est corpus physicum : dico autem illas esse differentias tales quales eas
          qualitates quae elementa ad invicem distinguunt et determinant, scilicet calidum, et
          frigidum, et humidum, et siccum, de quibus prius in secundo Peri geneseos diximus, ubi
          tractatum est de elementis. Id autem quo sentimus sicut organa in quo situs est sensus qui
          vocatur tactus, primo est poten<pb ed="#B5" n="292"/> <cb ed="#B5" n="a"/>tia hujusmodi
          pars : post alterationem autem a sensibili factam est actu hujusmodi.</p>
        <p xml:id="admda-l2t3c35-d1e141">Sentire est enim quoddam pati : et ideo faciens et agens sensum ad similitudinem suae
          speciei est actu, et patiens est potentia habens formam agentis : et cum oporteat omnes
          partes animati corporis esse mixta ex tangibilibus differentiis, necesse est quod organum
          et medium in tactu aliquo modo habeant istas qualitates, et secundum quod habet eas non
          suscepit eas : quia nihil suscipit id quod jam habet. Cum igitur habet eas ad aequalitatem
          medii reductas : hoc modo non suscipit eas : et ideo nullus omnino tactus sentit
          qualitates sibi per omnia similes : sed tactus privatus est excellentia illarum
          qualitatum, ideoque in potentia est ad illas excellentias et illis immutatur a
          tangibilibus : et ideo tactus simile sibi calidum et frigidum et durum et molle et reliqua
          non sentit, sed excellentias tanquam ipse sensus existat in medietate quadam complexionis
          inter sensibiles contrarietates, et ideo non discernit sensibilia tactus : quia medium
          neutrum est extremorum, et cum privatum sit, utroque modo potentia est utrumque : et ideo
          discretivum est ipsorum : ad utrumque enim ipsorum comparatum est sicut alterum, quia
          medium comparatum extremo, est extremum etiam : cum extremo fit privatio quae potest
          immutari ad sum oppositum hoc modo consideratum, id quo tangimus, potest immutari ad
          sensum ab extremorum utroque.</p>
        <p xml:id="admda-l2t3c35-d1e144"> <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 292 b --> Et oportet esse in tactu sicut est in visu. Id enim quo sentimus in visu
          album et nigrum, nec album nec nigrum est in actu, sed utrumque potentia, et similiter est
          in omnibus aliis sensibus : et ita est in tactu, quod id quo sentimus, nec frigidum, nec
          calidum est excellenter, sed medium quod est in potentia utrumque et actu neutrum.</p>
        <p xml:id="admda-l2t3c35-d1e152">Amplius autem, sicut visibilis et invisibilis erat visus modo quodam diverso, sic facit
          in omnibus sensibus sicut determinatum est : ita etiam tangibilis et non tangibilis est
          tactus. Non tangibile autem dicitur multipliciter, quod scilicet habet parvam differentiam
          et minorem quam sensum movere possit, sicut passus est aer, quia non sentitur tactu.
          Dicitur etiam non tangibile excellens quod corrumpit tactum, sicut ignis. Non tangibile
          autem quod nullam habet tactus differentiam, nullum omnino est corpus : quia, sicut
          diximus, tactus differentiae corpora physica determinant : et quia ex solis qualitatibus
          tactus corpus animatum constituitur : ideo sola illa per se corpori animato conveniunt,
          contrariantur : et ideo sensibilis delectatio et sensibilis tristitia non est nisi in
          tactu : in aliis autem sunt in quantum vicinius vel distantius tactus indicant
          delectationes. Hoc autem in libro de sensu et sensato certificabitur. Sic igitur dictum
          sit figuraliter, hoc est, superficietenus de unoquoque propriorum sensuum.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>