<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT VI. De officiis nutritivae et augmentativae.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT VI. De officiis nutritivae et augmentativae.</title>
          <date when="2017-11-11">November 11, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l2t2c6">
        <head xml:id="admda-l2t2c6-Hd1e128">CAPUT VI.</head>
        <head xml:id="admda-l2t2c6-Hd1e131" type="quesiton-title">De officiis nutritivae et augmentativae.</head>
        <p xml:id="admda-l2t2c6-d1e134">His autem habitis de alimento, et de ipsis potentiis est determinandum. Est autem
          potentia nutritiva quae de nutrimento restaurat deperditum in corpore animato ut salvet in
          esse divino. Augmentativa autem est illa quae de nutrimento addit quantitati membrorum ut
          ad debitam longitudinem et quantitatem deducantur.</p>
        <p xml:id="admda-l2t2c6-d1e137"> <pb ed="#B5" n="223"/> <cb ed="#B5" n="a"/> Et ex hoc accipitur, quod licet idem
          subjectum sit alimento et augmentativo, hoc est, ei quod auget : tamen esse eorum secundum
          rationem diffinitivam est alterum et alterum. Animatum enim secundum quod quantum est,
          alimentum augmentativum quaerit : sed non nutrit nisi secundum quod est hoc aliquid, et
          substantia potens recipere formam membrorum et substantiam. Nutrimentum enim non salvat
          nisi substantiam, et ideo, quamdiu potest nutriri, tamdiu salvatur in individuo. Sed
          augmentativa non agit per totam vitam, et ideo ipsa non est salvativa substantiae, sed
          potius perfectiva quantitatis.</p>
        <p xml:id="admda-l2t2c6-d1e144">Et sunt quatuor differentiae inter nutritivam et augmentativam, quarum una est et
          principalis, quod nutritiva non accipit alimentum nisi in quantum est potentia substantia
          membrorum, et non curat de quantitate. Augmentativa autem accipit ipsum in quantum
          potentia additur quantitati membrorum, inquantum membrorum quantitas extenditur ipso
          addito membris.</p>
        <p xml:id="admda-l2t2c6-d1e148">Secunda autem est, quia nutritiva addit substantiam cibi substantiae membrorum aequalem
          secundum tres corporis diametros, longitudinis, et latitudinis, et profunditatis, in
          omnibus his aequaliter perditum restaurans. Augmentativa autem praecipue addit longitudini
          : et ideo indiget quod calor suus sit fortior, et membra in quibus est, sint mollia, quae
          extendi possint. Hoc autem sic probatur : longitudo enim non fit major nisi ossibus
          extensis : et haec dura sunt, et non nisi forti calore faciente discurrere nutrimentum per
          ipsa, fieri potest. Similiter autem non fit extensio sicci indurati, sed potius ejus quod
          est humidum flexibile : et ideo non fit augmentum nisi in juventute antequam adveniat
          siccitas nimia, quae prohibet extensionem : et haec est causarum una quare non semper
          augentur corpora, sed semper nutriuntur. Nutritiva enim licet secundum omnem dimensionem,
          ut diximus, nutriat, tamen <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 223 b --> secundum latitudinem maxime nutrit : quia ad illius incrementum non
          exigitur nisi assimilatio nutrimenti, et additio, et non extensio in ampliorem
          quantitatem, nisi quantum extenditur in addito : et hoc frequenter fit in solis membris
          mollibus, quae sunt caro et hujusmodi, praeter hoc quod ossa extendantur : et hoc fit
          calore debili magis quam forti.</p>
        <p xml:id="admda-l2t2c6-d1e155">Tertia differentia est, quod nutritiva hebetiori, ut dictum est, instrumento operatur :
          augmentativa autem acutiori. Cum enim calor naturalis utriusque sit instrumentum, hebes
          calor est qui solum convertit nutrimentum et assimilat : acutus autem qui facit ipsum
          discurrere per membra dura, quae mollificat infundendo ea acuto humore nutrimentali, et
          tunc extendit ea. Et causa hujus est, quia cum quaelibet virtus plus possit in materia
          propria quam in aliena, hebetatur calor, quanto plus de aliena materia ingeritur. Quod ut
          melius intelligatur, oportet scire quod duplici humido indiget omne quod nutritur. Unum
          quidem est seminale, quod est aliquid substantiae seminis, et illud est proprium subjectum
          caloris naturalis. Aliud autem est nutrimentale, quod accipitur de nutrimento quod semper
          retinet aliquid de natura cibi, et ideo semper aliquid habet de extraneo : propter quod
          non adeo efficax est in eo calor naturalis, sicut in primo humido, et quanto plus
          ingeritur de nutrimentali humido, quod additur radicali sive seminali, ex quo formantur
          membra radicalia, et quod est infusum eis, tanto plus inspissantur et indurantur, et calor
          plus in eo debilitatur : et ideo calor qui primo fecit duas operationes, alimenti scilicet
          et extensionis, tandem propter sui debilitatem et membrorum duritiam, non potest perficere
          nisi unam quae est nutrire : et ideo tunc stat augmentum.</p>
        <p xml:id="admda-l2t2c6-d1e158">Est autem circa hoc adhuc notandum, quod tempus incrementi etiam secundum Galenum et
          <name ref="#Avicenna">Avicenna</name>m est tempus aetatis puerilis, quia pueri sunt calidi
          et hu<pb ed="#B5" n="224"/> <cb ed="#B5" n="a"/>midi propter vicinitatem quam habent ad
          suam originem, quae est ex calido et humido. Humidum autem et calidum simul conjuncta
          faciunt diffusionem et extensionem. Procedente autem tempore exsiccatur paulatim humidum
          in tempore juventutis, et indurantur membra : et licet acutius in juvenibus sit calidum,
          tamen non est majus in juvenibus quam in pueris. Et de hoc dat exemplum conveniens Galenus
          : quia si aliqua caliditas determinatae virtutis penetrat in aquam, et eadem in essentia
          caliditas penetrat in materiam siccam, acutior erit caliditas in sicco, quam in humido,
          sed non major. Et sic est de calore puerorum et juvenum, qui aequalis est, licet acutior
          sit in juvenibus quam in pueris : et ideo in pueris plus de cremento operatur propter
          mollitiem membrorum, et in juvenibus minus propter eorumdem duritiem, licet calor sit
          aequalis : et hujus signum est, quod pueri circa septimum annum ut in pluribus plusquam
          dimidium perficiunt suae quantitatis. Haec igitur est tertia differentia.</p>
        <p xml:id="admda-l2t2c6-d1e168">Quarta autem est penes finem utriusque accepta : quia anima sicut et natura non est
          infinitae et indeterminatae intentionis : et ideo habita debita quantitate, in qua
          exercere potest suas operationes, non auget ultra augmentativa anima, etiamsi posset bene
          ultra augere : quia non abundat superfluis natura, sicut etiam non deficit in necessariis
          : finis autem nutritivae est salvare individuum per deperditi restaurationem : et hoc
          necessarium est in toto tempore, et ideo per totam periodum continue operatur. Reliqua
          autem quae de augmento et nutrimento dicenda sunt, in primo de Generatione et Corruptione
          requirantur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>