<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT X.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT X.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t4c10">
        <head xml:id="admda-l3t4c10-Hd1e128">CAPUT X.</head>
        <head xml:id="admda-l3t4c10-Hd1e131" type="question-title">Et est digressio declarans suas diversitates secundum Platonicos
          et Theologos.</head>
        <p xml:id="admda-l3t4c10-d1e134">Si vero nos dicamus omnia moventia quaecumque movent spiritus operabilium circa quae sunt
          motus hominum, tunc multa diversitas est in moventibus : tunc enim non determinabimus
          partes tantum animae motivas subjecto ab aliis partibus differentes, sed accipiemus omnem
          partem moventem, quaecumque potentia cum habitu suo uno nomine vocatur : et ab illa
          habituali potentia differt tam in habitu quam in actu, licet sit eadem illi in subjecto,
          et quamvis circa idem operetur : et hoc est dividere moventia potius per virtutes quam per
          partes : una enim pars secundum subjectum animae multas habere potest virtutes, quibus
          perficitur ad opus et ad motum : et quando habitualiter potentia sumitur, hoc est cum
          habitu uno nomine nominatur, tunc differt a seipsa secundum quod alio habitu nominatur :
          et secundum hoc cum duae sint moventes tanquam decernentes motum, et potentia intellectus
          et phantasia, plures accipiemus sub intellectu et plures sub phantasia. Sub intellectu
          autem accipiemus omnes illas quae quocumque modo habent speciem moventem, quae est species
          operabilium per nos : contingit enim haberi habitus operabilium universales, quae sunt
          quasi ipsa principia morum, circa quae quasi nunquam incidit error, et quae sunt quasi
          regentia prima in moribus, quae non accepimus a doctore, sed sunt congenita nobis, sicut
          non esse furandum, nulli esse injuriandum, quod mihi nolo alii ne faciam, et caetera
          hujusmodi : et pars in<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 409 b -->tellectus conjuncta hujusmodi habitui, ab antiquis Platonicis synderesis
          vocata est : dictum enim est ab eis quod nunquam errat per seipsam : vocata autem est a
          quibusdam posterioribus naturale judicatorium, eo quod judicium ejus de moralibus per
          naturam detur nobis, sicut et primae dignitates scibilium contemplationum : sunt enim haec
          instrumenta intellectus practici, quibus et alia operabilia cognoscit. Et quia ab
          universalibus est decursus ad particulare, sub istis universalibus assumit ratio quasi
          minorem propositionem conferens et componens universale ad particulare, dicens hoc vel
          esse fornicationem, vel furtum, vel moechiam, vel hac vel illa justitia esse vivendum, vel
          hac vel illa veteri actione Deum esse colendum : et jam circa istud plurimus est error :
          quoniam et tyrannus universaliter bene accipit leges esse custodiendas, sed mentitur in
          hoc quod dicit hoc esse legem, quod in nocumentum populi statutum est. Quod autem ex
          duobus, synderesi videlicet proponente et ratione cognitiva assumente quasi conclusum
          vocari consuevit conscientia, ideo conscientia accusat vel excusat apud rectorum : quia
          quasi ex quadam obligatione syllogistica obligat agentem. Non est tantum jus naturale ex
          quo principaliter procedit <choice> <orig>syderesis</orig> <reg>synderesis</reg>
          </choice>, sed est divinum positivum humanum, et hoc est variatum secundum consuetudinem
          et statuta viventium.</p>
        <p xml:id="admda-l3t4c10-d1e150">Et ex his etiam habemus habitus in operabilibus regentes, et illa quidem quae informata
          jure divino regit, in operibus vocata est superior portio rationis, eo quod superiori jure
          perficitur, quod similitudo quaedam est aequitatis et rectitudinis divinae : vocatur autem
          a quibusdam ratio sapientiae, eo quod dicunt <choice> <orig>sapien tiam</orig>
          <reg>sapientiam</reg> </choice> esse rationem et cognitionem divinorum, quae altissima
          sunt et rectissima : et quia haec non tantum habet ut in se considerata, sed etiam
          particularibus comparata, ideo non est sine peccato in moribus, sed tamen peccata morum
          non inci<pb ed="#B5" n="410"/> <cb ed="#B5" n="a"/>piunt non ex parte illa qua ad
          inferiora comparatur : pars autem quae informatur jure humano, quod positum est et
          consuetudine approbatum, nihil habet perpetuo : rectum potius particulare est totum et
          locale et temporale et secundum casus variatum id ex quo ipsa regit opera, sicut variatur
          regula Lesbiae aedificationis, sicut diximus superius : et hanc vocant inferiorem
          portionem rationis. Vocatur autem a naturalibus ratio scientiae, eo quod scientiam non
          vocant effectum demonstrationis, sed potius habitum ex humanis regentem opera, et est
          habitus docens bene conversari inter parvos ex his quae moribus congruunt secundum jus
          positivum et consuetudinem civium : portio autem rationis superior et inferior sub
          quibusdam una est, licet habitibus et actibus et officiis sint divisae. Sciendum autem
          est, quod sicut devenitur ab universali hujus juris naturalis praeponentis assumptionem ad
          conclusionem quae vocatur conscientia, ita etiam ex ratione superiori proponente id quod
          est juris divini, et per rationem cogitativam hoc particulare comparante, devenitur ad
          conclusionem quae iterum conscientia vocatur. Et simile est quando proponit ratio inferior
          aliquid quod est juris humani, et confertur illud cogitativo ad operabilia, venitur in
          quoddam quasi conclusum, quod idem vocatur conscientia propter similem obligationis modum,
          quod videlicet in omnibus obligatio est quasi ex syllogismo, sed tamen cum proponitur ex
          ratione inferiori, non perfecta est argumentatio, sed imperfecta propter defectum
          universalis propositionis. Nihil enim in humanis statutis adeo universale et verum est
          quam quod semper et ab omnibus faciendum sit. Sciendum autem est, quod sicut in motoribus
          sphaerarum est semper quod superior ordinat inferiorem, ita est etiam in istis : quoniam
          naturalia et divina ordinant humana : et ideo verissime jus humanum est, quod ex casibus
          hominum habet varietatem, et tamen quantum potest attingit jus divi<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 410 b -->num et jus naturale exemplum quoddam juris divini. De istis autem in
          Civilibus est determinandum.</p>
        <p xml:id="admda-l3t4c10-d1e170">Sicut autem diximus de motivis decernentibus motum in homine, ita est de appetitivis :
          <choice> <orig>quodiam</orig> <reg>quoniam</reg> </choice> appetitus, sicut diximus,
          commune aliquod est, et dividitur in appetitivam rationalem, et in appetitivam sensibilem
          : et illa quidem est quae rationalis voluntas proprie vocatur. Illa autem quae est
          sensibilis pars animae, vocatur desiderium. De voluntate autem superius dictum est :
          quoniam ipsa libera est ad volendum, et est quasi facultas omnium aliarum : quoniam non
          cogitamus nisi quando volumus : et hoc modo quasi motor est aliarum virium ad actum vel
          actus, et hoc modo dicimus, quando per voluntatem domini sumus nos nostrorum actuum, et
          sumus liberi : quia liberum vocamus, quia causa sui est et non causa alterius : et hoc
          significamus, cum dicimus quod facimus sponte id quod facimus, significantes quod causa
          actus non est aliunde nisi a nobis. Quoniam tamen haec potentia quae voluntas vocatur, ut
          ordinata a ratione deliberante accipitur, et tam deliberatio quam appetitus in idem
          feruntur, tunc facultas talis sic utroque ordinatim procedens liberum arbitrium vocatur :
          arbitrium quidem propter rationem deliberantem et arbitrantem, et liberum propter
          voluntatis libertatem, et ideo dicitur optime, quod liberum arbitrium est facultas
          rationis et voluntatis. Ratio enim, ut dicit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in
          VI Ethicorum, in contingentibus est operabilibus, et libertas facit nos causam istorum.
          Nascitur autem ex arbitratione et libertate facultas, quae recte est hominis ad opera :
          quia solus homo arbiter sui constitutus est, quod arbiter libere eligit ad opus vel
          dimittit : et ideo etiam hoc solum accusat vel excusat apud rectorem. Quia si homo arbiter
          suus non esset de agendo vel non agendo, et liber non esset, non puniret vel praemiaret
          actus ejus legislator : cum autem dico hominem esse arbitrum sui, est arbiter sui iste
          assimi<pb ed="#B5" n="411"/> <cb ed="#B5" n="a"/>latus arbitro, cujus arbitrium non est
          vallatum poena, sed in potestate libera habet pronuntiare quod voluerit : et ideo
          arbitrium saepe perversum est, cujus tamen perversitatis sola causa est libertas : et ideo
          perversitatis operum principalior causa est voluntas a qua est libertas, quam ratio cujus
          proprius actus est arbitrium.</p>
        <p xml:id="admda-l3t4c10-d1e190">Quaeret autem forte aliquis, quid vocatur facultas, quando dicimus liberum arbitrium esse
          facultatem rationis et voluntatis ? Dicimus ad hoc, quoniam facultas est potestas facilis
          tam rationis quam voluntatis : rationis dico arbitrantis, et voluntatis libere volentis
          unum vel aliud : neque est facultas arbitrii quo arbitratur ratio de operabilibus tantum,
          sed potius arbitrii quo quis suus arbiter constituitur ad eligendum quod voluerit : et
          ideo liberum arbitrium non est separatum a ratione et voluntate, cum sit potestas
          habitualis et facilis utriusque, nullo indigens ad opus nisi seipsa. De eligentia autem et
          consilio in Ethicis erit determinandum : vires autem animae sensibilis secundario moventes
          multum sunt valde, et sub phantasia quidem comprehenditur aestimativa, de qua superius
          diximus in secundo libro. Est etiam movens sensus sicut primo nuntians delectabile vel
          triste sensui per accidens : et quia omne movens habet aliquid desiderii, ideo sensualitas
          vocatur ille motus animalium qui afficit ipsa ex quinque sensibus corporis. Et quia talis
          motus nullo secundum se regimine gubernatur, sed inclinatur ad omne delectabile oblatum,
          ideo dicitur sensualitas perpetuae esse corruptionis : ideoque omnis legislator et mores
          quaerens instruere, avertit a delectabilibus sensualitatis quantum potest. Desiderativa
          autem est animae sensibilis pars, appetitiva dividitur in concupiscibilem et irascibilem a
          Platone, qui concupiscibile in hepate quidem ponit, et irascibile in cista fellis :
          vocavit autem concupiscibilem virtutem desiderativam eorum quae afficiunt secundum
          delecta<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 411 b -->tionem quae vocatur mulcebris, eo quod demulcendo, et emolliendo trahit
          appetitum, sicut est delectatio tactus in cibis et potibus et venereis, et ejusdem
          potentiae erit tristitia his opposita. Irascibile autem vocavit virtutem animi quae
          insurgit in arduum quod est in ausu et gloria et victoria, et in omni eo quod collocat in
          gloria et in gradu quodam sublimitatis et altitudinis secundum seipsum et ejusdem
          tristitias his oppositas : propter quod ponit Plato in concupiscibili temperantiam, in
          irascibili fortitudinem. Istae autem duae sicut et omnis potentia animae sensibilis,
          formalitatem quamdam habent in homine, quam non habent in aliis animalibus : in homine
          enim sunt rationales, et in aliis sunt actae a natura. Rationale enim dupliciter dicitur,
          scilicet quod secundum essentiam rationale est, vel quod participat aliqualiter rationem
          in hoc quod regimen ejus participat : et sic rationale est persuasibile a ratione : et hoc
          modo concupiscibilis et irascibilis sunt rationales voluntate : et hoc simile est
          motoribus sphaerarum, sicut diximus, in quibus virtus superioris motoris remanet in
          inferiori, ordinans et movens eumdem. Sunt autem qui dicunt voluntatem quae rationalis est
          per essentiam, eo quod est pars animae rationalis, in concupiscibilem et irascibilem
          dividi : sed hoc omnino absurdum est, quia concupiscibile et irascibile a passionibus
          corporeis nomen accipiunt, et penes illas non potest dividi vel denominari aliqua pars
          animae rationalis, quae universaliter corporis actus existit : sed potius cujus voluntas
          sit simpliciter appetitus, illa indivisibilis permanere debet : desiderium autem quod est
          appetitus sensibilium, quae multa sunt, dividi habet per passiones in genere differentes,
          quae ex ipsis sensibilibus oriuntur : et hae passiones in genere sunt duae, neque
          connaturales nobis, et illatae extrinsecus : et circa primas quidem est concupiscibilis,
          et circa alias irascibilis.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>