<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT XX.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT XX.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l2t3c20">
        <head xml:id="admda-l2t3c20-Hd1e128">CAPUT XX.</head>
        <head xml:id="admda-l2t3c20-Hd1e131" type="question-title">Qualiter sonus venit ad auditum auris, et qualiter auris
          connaturalitatem habeat ad audiendum.</head>
        <p xml:id="admda-l2t3c20-d1e134">Auditus autem sonorum fit in aere per eamdem causam quae dicta est. Aer enim quidam
          connaturaliter tenetur in aure, et connaturalis est auris tympano : tympanum autem auris
          voco nervum audientem, qui expanditur in interiori auris : qui quando pulsatur ab aere qui
          est in aure, fit auditus : aer enim qui est in aure, continuus est aeri qui est extra : et
          ideo ab exteriori moto aere movetur interior auris : et ille movet nervum auditivum : et
          facit natura latera auris dura, ut bene percutiant percussa : et exteriora auris facit
          lata, ut ubique hauriant sonum : et facit foramina tortuosa, ut prohibeatur aer exire : et
          purgationem capitis quae est cholerae purgatio, facit descendere per aures, ut ex calido
          sicco auris tympanum et latera sicca et dura conserventur, sicut pellis tympani sicca bene
          sonat, et emollita sonum perdit. Similiter autem faciunt chordae musicorum. Quia haec
          connaturalitas ad soni subjectum non est penitus in toto corpore animalis, propter hoc non
          secundum totum corpus audit, alias secundum omnia membra. Quia etiam non penitus secundum
          omnia membra transit aer ad interiora nervi auditivi : pars enim movenda ad auditum, non
          pene in omnibus membris connaturalem in se habet aerem : nec ipsum animatum in omnibus
          membris habet connaturalitatem ad percipiendos sonos in aere generatos.</p>
        <p xml:id="admda-l2t3c20-d1e137"> <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 269 b --> Aer igitur secundum se est nullum omnino habens sonum, ut omnes suscipere
          possit : cum autem prohibetur dividi vehementia verberantis, remanet continuus et unus
          resistens per modum supra dictum : tunc motus talis est vera causa soni : aer autem qui
          est in auribus animalium, aedificatur a natura circumponente latera tortuosa auris, ut sit
          immobilis, quatenus certe et non confuse sentire possit omnes soni differentias : quod
          esse non posset, si motus esset aer qui est in aure : quia tunc motus exteriores non
          reciperet nisi confuse. Et haec est causa, quod quando aliquis caput mergit sub aqua,
          adhuc audit sonos qui fiunt super aquam, quamdiu manet ei auris plena aere : quia tunc
          soni intentio per aquam ut per medium delata venit ad aerem qui est in aure, et tunc
          percutit tympanum auris, et fit auditus : et hoc sumus experti. Sed tamen aqua percutiens
          aerem qui est in aure, multum confundit sonum auditum sub aqua. Si vero contingit evolare
          totum aerem de aure, et subintrare aquam in ejus locum, tunc non fit auditus aliquo modo
          quamdiu hoc durat. Et ex hoc apparet non aquam, sed aerem esse proprium soni subjectum,
          sicut diximus supra. Sicut etiam destruitur visus, quando pellis alba vel aliqua alia
          occasio texerit oculi pupillam.</p>
        <p xml:id="admda-l2t3c20-d1e144">Signum autem quod fiat sic auditus, sicut dictum est, et non fiat auditus si hoc
          destruatur, est quod actu semper sonat : sicut quando aliquis cornu applicat ad aurem,
          audit trepidantem aerem in aure : et hoc facit aer, eo quod calor auris movet eum : et
          tunc percutiuntur latera auris : iste tamen tremitus aeris in aere non tantus est, quod
          impediat alios motus exterioris aeris : aer enim proprio quodam motu semper movetur in
          auribus : sed tamen sonus non est ex motu proprio aeris, sed potius ex motu alieno. Et
          quoad hoc bene dixerunt <pb ed="#B5" n="270"/> <cb ed="#B5" n="a"/> Antiqui, quod auditus
          fit in vacuo exteriori et in sonanti interius : quia nos audimus in aere determinato in
          aure semper tremente et trepidante, et in aere exteriori vacuo et libero per motum quo
          supra dicto modo commovetur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>