<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT IX.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT IX.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t1c9">
        <head xml:id="admda-l3t1c9-Hd1e128">CAPUT IX.</head>
        <head xml:id="admda-l3t1c9-Hd1e131" type="question-title">De ratione nominis phantasiae et utilitate ejus.</head>
        <p xml:id="admda-l3t1c9-d1e134">Quoniam autem visus inter omnes sensus maxime est sensus, eo quod magis habet sensibilis
          cognitionis : propter quod etiam disciplinabilis est maxime et maxime formalis, in quo est
          operatio sensibilis animae, et quasi nihil operationis naturae : quam etiam ob causam
          inter sensus primus est : et ideo lumen etiam a <pb ed="#B5" n="328"/> <cb ed="#B5" n="a"/> luce accipit, quoniam oculi luminaria dicuntur, et visus lumen luminarium illorum : et
          hoc est ideo, quia sine lumine non potest videre : ideo phantasia determinatum vel
          derivatum nomen a visu habet, quia phantasia dicitur visio vel apertio Latine. Et hujus
          causa est etiam, quoniam sensibilia visus maxime permanent et finguntur in phantasia, et
          alia minus, et minime sensibilia olfactus : et ideo rarissime somniat quis de odoribus :
          et hujus causa est, quia debiliter habemus hunc sensum : tactum autem maxime habemus :
          tamen servat qualitates in corpore magis quam intentiones qualitatum in anima, et ideo
          raro somniat aliquis frigus vel calorem, nisi frigescat vel calescat interius corpus, sed
          colores et figuras frequentissime somniat et sonos, eo quod magis sunt illa habentia de
          proprietate intentionum spiritualium : et ideo de facili transeunt ad phantasiam. Quia
          autem phantasmata sunt similia sensibus, fit conversio ad ea sicut ad sensibilia : <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 328 b --> quoniam non est advertens ratio vel aestimativa cognitio : et ideo multa
          per phantasiam operantur animalia, sicut superius diximus : alia quidem quia intellectum
          non habent, sicut bruta : alia vero ex hoc quod habent intellectum velatum ob aliquam
          amentiam melancholiae, vel ebrietatis, aut aegritudinis cerebri : aut propter somnum, qui
          licet per se sit ligamentum sensuum, tamen etiam ligat intellectum per accidens, sicut
          quidam homines sunt, et ibi operantur per solam phantasiam. Sic igitur sicut sunt quinque
          sensus exteriores, visus, auditus, olfactus, gustus, et tactus : ita sunt quinque sensus
          interiores, sensus communis, imaginatio, aestimativa, phantasia, et memoria. Phantasia
          communiter accepta claudit in se imaginationem et phantasiam proprie dictam. De phantasia
          quidem igitur et caeteris interioribus sensibus quid et propter quid sint, in tantum a
          nobis dictum sit.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>