<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT IX.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT IX.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l2t1c9">
        <head xml:id="admda-l2t1c9-Hd1e128">CAPUT IX.</head>
        <head xml:id="admda-l2t1c9-Hd1e131" type="question-title">Quod formaliter et non materialiter unitur anima, et quod ipsa
          est primus actus hujus corporis et non cujuslibet.</head>
        <p xml:id="admda-l2t1c9-d1e134">Reliquae autem partes animae praeter intellectum, et quae conjunctae sunt intel<pb ed="#B5" n="207"/> <cb ed="#B5" n="a"/>lectui, sicut ratio, et voluntas, et deliberativa,
          et electiva, vel eligentia, manifestum est quod non sunt separabiles a corpore : tamen ab
          invicem differunt ratione et diffinitione, et similiter differunt a corpore. Necessarium
          autem, quod sensitiva et opinativa differant ratione, cum actus istarum virium essentiales
          differentes sint, sicut sentire, et opinari. Similiter autem est de qualibet aliarum
          potentiarum quae dictae sunt.</p>
        <p xml:id="admda-l2t1c9-d1e141">Quod autem in quibusdam animalium insint omnes potentiae : quaedam enim non habent nisi
          quasdam, et quaedam unam solam, scilicet vegetativam : et in hoc est differentia
          animatorum ab invicem : per hoc enim dicimus ea quae animata sunt, ab invicem differre :
          et propter quam causam hoc contingat, posterius dicemus, ubi determinabimus de perfectis
          et imperfectis animalibus. Similiter autem manifestum est, quod animalium quaedam habent
          omnes sensus, quaedam vero unum solum habent, scilicet tactum.</p>
        <p xml:id="admda-l2t1c9-d1e144">Sed hoc quod hic dicendum est, quod in omnibus potentiis quibus exercentur operationes
          vitae, semper quo vivimus, dicitur dupliciter, sicut etiam dupliciter dicitur quo scimus
          et quo sanamur. Dicimus enim interrogati, quo scimus ? quoniam anima scimus : et aliquando
          dicimus, quoniam scientia scimus ; utroque enim istorum dicimus nos scire. Similiter autem
          interrogati, quo sanamur ? dicimus, quoniam sanamur sanitate, et quod sanamur oculo vel
          pectore. Sed quando dicimus quod scimus scientia, vel sanamur sanitate, significamus
          formam et actum primum, et id quod est ratio scientiae vel sanitatis in eo quod suscipit
          scientiam vel sanitatem. Activarum enim formarum actus est in patien<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 207 b -->te, hoc est, suscipiente, et disposito ipsius : et ideo omne quod est actus
          formae cujuslibet, est in eo quod disponitur et formatur per formam illam, cujus actus
          proprius est esse quod est ab ipsa forma. Cum autem dicimus quod sanamur pectore, vel
          scimus anima, significamus id quod disponitur scientia vel sanitate, in quo est actus
          illarum formarum : sed tamen oportet quod tale sit suscipiens, quod sit agens operationem,
          cujus principium est forma, sicut instrumentum agit. Et similiter cum dicimus quod anima
          vivimus, anima est actus et forma et ratio vitae et viventis corporis secundum omnia
          principia superius enumerata. Similiter ipsa est quo sentimus et intelligimus. Erit igitur
          anima species et ratio et forma corporis, et non corpus aliquod : cum forma nunquam possit
          esse materia, sicut in secundo Physicorum probatum est.</p>
        <p xml:id="admda-l2t1c9-d1e152">Cum enim tripliciter dicatur substantia, sicut in praehabitis distinctum, et hoc quidem
          est species et actus, et corpus et materia, et animatum quod est ex his : et ideo corpus
          non potest esse actus animae vel animati, sed potius anima est actus corporis.</p>
        <p xml:id="admda-l2t1c9-d1e155">Et propter hoc bene opinantur Philosophi illi quibus videtur, quod anima neque sit sine
          corpore, neque tamen sit corpus : quia in veritate ipsa non est corpus, sed est aliquid
          corporis, quia est actus ejus : et ideo est in corpore determinato sibi per convenientiam,
          et non est sicut priores Pythagorici aptabant eam, nihil determinantes in quo et quali
          physico corpore esset quaelibet anima. Nos enim videmus, quod non quaelibet anima accipit
          quodlibet corpus quodcumque contingenter et differenter, sed sibi aptatur proprium : eo
          enim quod est <pb ed="#B5" n="208"/> <cb ed="#B5" n="a"/> alicujus actus, debetur ei non
          quaecumque materia et susceptivum, sed proprium et determinatum : hoc enim est
          rationabile, eo quod actus activorum sunt in susceptivis propriis, in quibus nati sunt
          fieri ex communicatione actus et susceptivi. Manifestum est igitur, quod anima est actus
          quidam et ratio corporis cujusdam quod potentia vitam habeat.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>