<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT VIII.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT VIII.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t2c8">
        <head xml:id="admda-l3t2c8-Hd1e128">CAPUT VIII.</head>
        <head xml:id="admda-l3t2c8-Hd1e131" type="question-title">Et est digressio declarans opinionem eorum qui dixerunt nullam
          partem animae esse intellectualem, et errorem eorumdem.</head>
        <p xml:id="admda-l3t2c8-d1e134">Quaerunt autem nonnulli Anaxagoram sequentes quos in aliquo videtur sequi Algazel, et in
          aliquibus dictis suis Avi<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 343 b -->cenna, qui propter dictas dubitationes dixerunt nullam partem animae esse
          intellectum. Dixerunt autem quod omnis natura intellectiva est separata, et nulli habet
          aliquid commune, et ideo non est intellectualis naturae homo, sed intellectivae. Sunt
          intelligentiae tantum, et has ponunt in decem ordinibus cuilibet coelo, quos novem esse
          dicunt, attribuentes unum ordinem, decimum scilicet, toti sphaerae activorum et
          passivorum, quae movet omnia illa ad formas, et omnibus generabilibus et corruptibilibus
          formis attribuitur, secundum modum quo possunt illas recipere. Dicunt autem isti
          splendorem intelligentiarum dari formas : et ideo quia anima hominis nobilior est aliis,
          ideo plus splendoris intelligentiae resultat in ea quam in aliis, sicut plus splendoris
          lucis resultat in claro colore quam in obscuro, et hunc splendorem intellectum esse in
          nobis dicunt, et quod intellectus in nobis sit idem quod splendor alicujus intelligentiae
          separatae in nobis.</p>
        <p xml:id="admda-l3t2c8-d1e141">Hoc autem confirmant per duas rationes, quarum una est, quoniam ea quorum operatio
          substantialis est eadem, sunt eadem in natura : operatio autem intelligentiae in nobis et
          operatio intelligentiarum separatarum est una et eadem, quae est dare formas speculationis
          et dividere eas : ergo quod est in homine de natura intellectuali, est aliquid
          intelligentiae separatae. Alia autem est ea quae jam saepius inducta est : quoniam
          intelligentiae non sunt nisi ut moveant subjecta sibi, et non ut moveantur ab ipsis : et
          ideo dicunt quod intellectus moveri non potest a phantasmate, sed ipsemet habet formas et
          dat eas sicut intelligentiae separatae. Sic igitur absolvunt omnia quae sunt inducta.</p>
        <p xml:id="admda-l3t2c8-d1e144">Facile autem istud refellitur : quoniam secundum hoc homo diffiniri non potest
          intellectuali et rationali, cum nihil sit de essentia sua : secundum hoc etiam vane et
          falso vocavit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> partem animae qua cognoscit et
          sapit. Secundum hoc <pb ed="#B5" n="344"/> <cb ed="#B5" n="a"/> etiam animatum ab animato
          non differret tribus, vegetativo scilicet, sensitivo, et rationali. Et secundum hoc in
          rationali non esset sensitivum sicut trigonum in tetragono. Quae omnia sunt absurda.
          Secundum hoc iterum non esset unquam aliquis secundum intellectum potentia sciens, sed
          semper actu sciens : et hoc nullo modo est verum, nec secundum Stoicos, nec secundum
          Peripateticos. Stoici autem quorum pater et princeps fuit Plato, eo quod viderunt secundum
          superius inductas rationes possibilem intellectum esse separatum et impassibilem, dixerunt
          ipsum non posse perfici aliquo corruptibili, et ideo dixerunt universalia esse
          incorruptibilia et semper esse apud eum. Peripatetici autem hominem in potentia scientem
          esse dixerunt dupliciter, potentia scilicet remota, et potentia propinqua. Potentia remota
          propter privationem praeparationis ad sciendum, quando scilicet non habet habitum aliquo
          modo. Potentia propinqua, quando habet habitum. Sed quia intellectus est in potentia in
          phantasmate, sicut diximus, dixerunt potentia scientem qui non habet phantasma actualiter
          in luce agentis intellectus movens : sententia enim eorum est intellectum nunquam esse in
          actu, nec ante scientiam, nec post, nisi sit phantasma movens. Et in hoc secundo non
          consentit <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> nec Algazel : quia dicunt quod sicut via
          non est amplius necessaria, quando est perventum ad domum in qua manendum est, et sicut
          scalae non sunt necessariae ei qui jam exaltatus est in solio : ita phantasma non est
          necessarium ei qui jam habet habitum scientiae : et ideo saepe intelligimus nihil omnino
          de particulari curantes vel reminiscentes ista. Et quia inconvenientia undique videntur
          sequi, videtur mihi fore per arduum veritatem attigere, et difficultatem in his esse, et
          hoc probat nobis tam clarissimorum virorum tanta diversitatis dissentio.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>