<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT III.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT III.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t5c3">
        <head xml:id="admda-l3t5c3-Hd1e128">CAPUT III.</head>
        <head xml:id="admda-l3t5c3-Hd1e131" type="question-title">Qualiter sit animalis corpus, utrum simplex aut
          compositum.</head>
        <p xml:id="admda-l3t5c3-d1e134">Quia autem supra diximus reprehendendos esse eos qui de anima dicunt et de corpore nihil
          determinant, ideo quaedam universaliter dicemus de corporibus animatis : subtiliter enim
          haec in libris de Plantis et Animalibus determinabimus.</p>
        <p xml:id="admda-l3t5c3-d1e137"> <pb ed="#B5" n="416"/> <cb ed="#B5" n="a"/> Dicemus igitur quod manifestum erit ex his
          quae dicemus, quod impossibile est quod aliquod simplicium corporum sit corpus animalis
          sensibilis, sicut quod corpus animalis alicujus sit igneum, aut aereum, vel ex aliquo uno
          alio elemento. Nullius enim animati potest esse tale corpus, eo quod anima multa
          essentialiter operatur, in quo etiam differret a natura : et ideo est endelechia corporis
          organici : organicum autem est, quod est ex multis compositum : simplicium autem nullum
          compositum est ex multis, neque potest esse organicum. <choice> <orig>Et</orig>
          <reg>Est</reg> </choice> tamen hoc specialiter verum in corporibus animalium : quia, sicut
          jam saepe dictum est, nullum animal est quod non habeat tactum : omne enim animatum
          sensibile est corpus possibile tangere et <choice> <orig>tactivisq ualitatibus</orig>
          <reg>tactivis qualitatibus</reg> </choice> ad sensum, immutari : quia aliter non
          salvaretur in esse animalis. Alia autem sensibilia per altera et extrinseca media faciunt
          sensum omne per alterum non conjunctum faciens sensum, facit sensus per medium quod
          intercidit, et distantiam facit sensibilis a sentiente : tactus autem est sentiens in
          tangendo sensibilia sine medio distantia faciente, ex hocque sortitus est nomen quod
          tactus vocatur : tamen etiam alii sensus tangunt tangibilia vel sensibilia non
          simpliciter, sed quodammodo, sed tactus ille est per alterum quod est medium faciens
          distantiam non speciei sensibilis, sed rei sensatae secundum esse quod habet in materia.
          Sentiunt autem alii sensus et aliter tactus : eo quod tactus est fundamentum omnium
          sensuum : et ideo quando stupescit frigido nervus visivus, qui opticus fuit vocatus a
          Graecis, tunc oculus nihil videt : et quando resolvitur per calidum complexionis, redditur
          visus. Cujus signum est, quod frigiditas in somno ligat sensus, cum tamen frigiditas non
          immutet nervos sensibiles, nisi in quantum tactus est in eis. Oportet ergo in quolibet
          sensu prius disponi organum tactus, quasi possit agere comparationem sensus alterius : et
          sic sensus alii agunt tactu, eo quod fundati sunt omnes in <choice> <orig>tactus
          icut</orig> <reg>tactu sicut</reg> </choice> <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 416 b --> in primo fundamento. Licet autem sic omnes tactu sentiant, tamen non
          perficitur sensus in eis secundum actum, nisi per altera membra non conjuncta per
          essentiam sentientibus, sed solus tactus et sentit per seipsum, et non indiget alio sensu
          ad sentiendum, et sentit per medium essentialiter conjunctum sentienti : et medium ejus
          conjunctum necesse est esse, sicut demonstratum est superius, nam impossibile est aliquid
          simplicium elementorum esse corpus animatum anima sensibili : et ideo fatuum est quod
          quidam dicunt corpus animalium esse terrenum : licet enim diximus in libro Peri geneseos
          terram dominari in animatis, hoc tamen intelligitur secundum medietatem quae vocatur
          arithmetica : quia videlicet plus quantitatis terrae et aquae dominatur in corporibus
          animatorum quam aliorum elementorum. Secundum autem medietatem quae vocatur geometrica,
          nullum dominatur plus altero in animalium corporibus. Omnium enim eorum quae tanguntur,
          haec est differentia. Tangibilium tactus est sensus susceptivus sicut medietas commixta
          geometrice, sicut jam alibi diximus : non est igitur medietas tantum qualitatum terrae
          quibus ipsa differret ab aliis elementis, sed et calidi et frigidi et humidi et sicci : et
          dicitur etiam mollis et multorum aliorum generum superius enumeratorum tangi possibilium.
          Hujus autem signum est, quia in aliquo membro excellenter dominatur terra, sicut ea quae
          coagulata sunt calido et sicco, sicut sunt pili, et ungues, illo membro non sentimus, eo
          quod terrea sunt : et ideo operationes vitae sensibilis non perficiuntur in eis, sed
          vegetabilis tantum : et haec est causa quare planta non habet sensum : quoniam in veritate
          terreae sunt, et vires habent a terra et nutrimentum : et ideo operationes vitae
          sensibilis in eis nullo modo perfici possunt. Quia autem, ut dictum est, in tactu fundatur
          omnis sensus, ideo impossibile est aliquem aliorum sensuum esse sine tactu : sed actus
          potest esse sine aliis. Tactus <pb ed="#B5" n="417"/> <cb ed="#B5" n="a"/> enim neque
          terrae simplicis est, neque alterius corporis de numero corporum simplicium.</p>
        <p xml:id="admda-l3t5c3-d1e180">Manifestum est igitur quod solo sensu tactu privato, cum sit fundamentum aliorum sensuum,
          animalia mori et corrumpi necesse est : et hujus causa est, quia impossibile est quod
          aliquod habet sensum, quod non est animal : et cum aliquid sit animal, non est necesse
          habere alium sensum quam istum : ei ideo posito hoc solo sensu ponitur animal, et
          destructo solo eo destruitur : et per hoc excellentiae aliorum sensibilium non corrumpunt
          animal : sensum autem forte unum corrumpunt ut color et sonus et odores nisi per accidens,
          sicut sonus corrumpere dicitur animal, quando cum sono est depulsio aeris et ictus : et
          tunc percutiens tactum corrumpit. Similiter autem odores inficientes aerem et convertentes
          ad venenum naturam corrumpunt, non in eo quod odores, sed in eo quod venenum vel aer
          venenosus ad interiora tangendo ingreditur per poros occultos et manifestos. Sed
          excellentia eorum quae sentiri possunt tactu calidorum et frigidorum et durorum et aliorum
          sensibilium his secundum seipsam et essentialiter remanet et corrumpit animal.</p>
        <p xml:id="admda-l3t5c3-d1e184">Sicut enim saepe dictum est, omnis superflua excellentia sensibilis corrumpit sensum :
          ergo et superflua excellentia tangibilium corrumpit tactum : animal autem determinatur et
          diffinitur tactu. Demonstratum est enim quod animal non est sine tactu, et quod solus
          tactus sufficit ad animalis constitutionem. Ex quo igitur solus tactus positus ponitur
          animal, et peremptus solus perimitur animal, tactus erit non tam sensus quam forma
          constituens essentialiter animal : et ideo tangibilium excellentiae corrumpentes tactum,
          <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 417 b --> per consequens totum animal corrumpunt et non solum sensum, salvo in esse
          animali. Hujus autem causa jam dicta est, quia neque animal ad hoc quod sit animal necesse
          est habere solum hunc sensum tactum, alios autem sensus, sicut saepe dictum est, habet
          animal perfectum, non propter esse, sed propter bene esse, ut visum habet humiditas in
          aere et aqua, quatenus lucentia per se quae non indigent medio nisi diaphano solo : aliter
          quando iterum habet visum humiditas in aere et aqua, ut in lucido secundum actum
          illuminato videat colores : et per hoc eminus apprehendat conveniens vel nocens. Gustum
          quoque habet secundum quod medium saporum est, et distinguitur a tactu ut discernat dulce
          vel amarum : et per hoc conveniens cognoscat alimentum, et desiderio moveatur vel
          removeatur ab ipsum vel ab ipso. Olfactum autem habet ut remotius cognoscat alimentum
          conveniens sibi : quia odor est sequela saporis linguae prout est non ad esse, sed ad bene
          esse, ut per ipsam aliquid alteri significet : sed hoc modo multas habet virtutes et
          operationes ad bene esse determinatas.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>