<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT IV.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT IV.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l2t4c4">
        <head xml:id="admda-l2t4c4-Hd1e128">CAPUT IV.</head>
        <head xml:id="admda-l2t4c4-Hd1e131" type="question-title">In quo probatur non esse nisi quinque sensus per naturam
          organorum.</head>
        <p xml:id="admda-l2t4c4-d1e134">Inducemus autem hic aliam rationem ex parte organorum sensus acceptam, dicentes quod
          organa quibus sentiunt animalia, non possunt esse commixta, nisi sic, quod sint ex duobus
          elementis mediis, quae sunt aer, et aqua, dominantibus in eis, sicut pupilla cujus
          perfectio est visus, est ex aqua : et aer connaturalis est auri per quam est auditus :et
          olfactus etiam ex altero illorum est, quoniam in spirantibus fit per aerem, in aquaticis
          autem fit per aquam adducentem odorem. Similiter in animalibus non habentibus sanguinem et
          non spirantibus quae in aere habitant, sicut sunt apes : fit in aere in quo eisdem odores
          occurrunt vel concurrunt, sicut superius est determinatum. Ignis autem <pb ed="#B5" n="298"/> <cb ed="#B5" n="a"/> per seipsum quidem nullius est : eo quod est consumens et
          interminans omne animatum : sed per proprietatem sui caloris incomplexionatus, tunc est in
          omnibus sensibus operatio ejus : quia calor facit vigiliam et expandit spiritus animalium
          ad organa sensuum, et sic organa omnia solvit ad operationem, sicut frigiditas ad
          interiora propellens spiritus, immobilitat et stupefacit omnia organa sensuum, sicut in
          somno et vigilia determinabitur. Terra autem cum sit frigida et sicca, et ex utraque
          qualitate sit terminatum corpus, et non receptibile sensibilium, nec reddibile eorumdem,
          sed potius hoc quod tarde recipit, fortiter in se ipsa tenet, non potest esse dominans in
          organo alicujus sensus, nec adjumentum praebere ad actus et operationes sensibiles. Quia
          vero organicum corpus terminatum et figuratum est, et non tenet nisi terra, ideo permixta
          aliis magis dominantur in tactu : quia in omnibus animatis magis terra dominatur propter
          soliditatem et firmitatem quae debet esse secundum naturam in corporibus animatis : eo
          quod aliter distinctionem et figuras membrorum corpus animatum non retineret. Unde ex
          dictis relinquitur nullum organum esse in quo dominetur aliquod simplicium, nisi aer et
          aqua. Et hujus signum est, quod si oculus pungatur, non egreditur ex ipso nisi aqua. Licet
          autem perspicuum quod est medium visus, sit plus in aere et igne et coelo quam in aqua :
          tamen illa non plus dominantur in visu : lux enim coeli vel ignis si in oculo
          dominarentur, sicut dicit Plato et Calcidius, non adunarentur in oculo formae, sed potius
          divaricarentur, sicut expresse deprehenditur in speculo luci opposito, in quo aut nullae
          apparent formae, aut apparent valde obscurae et confusae : et ideo sagax et sollicitaque
          natura sapienter obumbravit oculum fovea, et lacryma, et superciliis, et humore nigro
          circa aciem oculi posito, ut forma adunata certius ostendat visibile, et luce un<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 298 b -->dique circumfusa non divaricetur visibile. Adhuc autem si ignis abundaret in
          oculo, rarus esset nimis ad tenendas formas, et repraesentaret, sed traduceret : organum
          autem tenere et repraesentare debet formas : oportuit igitur quod fieret ex aqua frigida
          glaciali, quae puritate sua et pervietate et humiditate reciperet, et frigiditate et
          spissitudine teneret et repraesentaret. In auribus autem non est eadem causa, quia sonus
          est cum motu, sicut supra demonstratum est, et motus non potest esse permanens in spisso,
          sed in tenui, quod hoc est secundum aliquid leve et grave, sicut in libro de Coelo et
          Mundo determinavimus. Haec ergo causa est quare in organis haec duo elementa dominantur et
          non alia. Quod autem diximus, odoratum fieri utroque illorum, non debet intelligi quod
          organum ipsum habeat dominium utriusque illorum elementorum, quia organum olfactus in
          anteriori parte cerebri collocatur : et ideo oportet esse frigidum et humidum, non tamen
          fluidum, sed commixtum cum terra : sed actus odoratus fit per tactus aeris in quibusdam,
          sicut diximus.</p>
        <p xml:id="admda-l2t4c4-d1e145">Cum igitur organa sentiendi aliter componi non possint, nisi ex his quae diximus, et
          animalia perfecta omnes habeant istas organorum perfectiones, animalia perfecta omnes
          habent sensus : omnes enim sensus habentur a perfectis animalibus et non ab imperfectis,
          sicut in tertio hujus scientiae libro ostendemus : natura enim solers et sollicita nihil
          negat necessariorum, et non dat superfluum aliquid : et hoc perpendere possumus in hoc
          quod talpae dedit oculos et cooperuit eos pelle : quia illud animal cibum sub terra
          venatur, et ibi oculis non indiget : raro autem est extra terram, et propter consuetam
          opacitatem terrae et tenebras sustinere lumen non posset <pb ed="#B5" n="299"/> <cb ed="#B5" n="a"/> nisi oculos tectos pelle haberet : ob quod in loco oculorum exterius
          pilos non habet pellis ejus, ut magis sit spissa.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>