<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT XIV.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT XIV.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t3c14">
        <head xml:id="admda-l3t3c14-Hd1e128">CAPUT XIV.</head>
        <head xml:id="admda-l3t3c14-Hd1e131" type="question-title">Et est digressio declarans errorem eorum qui dicunt de omnibus
          animabus tantum unam remanere post mortem.</head>
        <p xml:id="admda-l3t3c14-d1e134">Fuerunt autem quidam qui videntes animam substantialiter esse separatam, di<pb ed="#B5" n="393"/> <cb ed="#B5" n="a"/>xerunt eam non individuari nisi per corpus et ad corpus, et
          ideo destructo corpore ex omnibus animabus non remanere nisi unicam substantiam separatam,
          et horum nos tetigimus supra errorem, cum loqueremur de natura intellectus possibilis. Sed
          quia deliramentum hoc esse putamus, et fuerunt viri magni in philosophia, qui hunc
          abhorruerunt errorem, bonum nobis videtur ponere fortes rationes et demonstrativas contra
          illos. Dicimus autem quod si una anima sit ex omnibus animabus rationabilibus, aut hoc fit
          sic quod ex animabus substantialiter multis fiat una, aut ideo quia accidentaliter multae
          sunt, et substantialiter remanet una ex multis vel omnibus post mortem corporis. Si autem
          primo modo dicunt, haec est absurditas magna : quia cum omnis anima rationalis sit ejusdem
          speciei cum alia, non remaneret unum nisi collectione ex omnibus, sicut exercitus et turba
          et populus : hoc autem simpliciter sunt multae animae et secundum quid unum. Viri autem
          sapientiores fuerunt quam ut dixerint hoc, sed absque dubio secundo modo dixerunt dicentes
          animas non esse multas nisi ex respectu ad corpus : et contra hoc fortissimas quatuor
          superius induximus rationes vel demonstrationes. Hoc autem diximus, quod illud accidens
          quod fecit multas animas, aut est accidens quod est in anima, aut non est in anima. Si
          enim est in anima, cum anima sit simplex, tunc oportet quod sit in tota anima : et sic
          individuatio animae ad unum erit individuatio ad alium : et sic animae per illud accidens
          non erunt multiplicatae per numerum, et est contra eos. Adhuc autem quidquid accidit
          simplici, toti simplici accidit. Illud ergo accidens toti accideret animae : accideret
          ergo ei secundum quod est in omnibus : et sic non multiplicarentur per illud accidens. Si
          autem non accideret animae, tunc non individuaret animam. Adhuc <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 393 b --> habitum est quod speculativus intellectus inest animae secundum ipsam : et
          sic speculativus intellectus esset idem apud omnes, quod omnino falsum est : quia sic uno
          homine existente sapiente, omnis homo sapiens esset, quod falsum est. Adhuc autem cum
          anima rationalis sit simplex, ipsa est tota in omni corpore in quo est : ergo cum tota
          anima secundum istos esset in uno, et tota in alio, et tota in quolibet : et hoc non est
          intelligibile : quia ex hoc sequitur quod tota esset in quolibet, et tota extra quolibet,
          quod est absurdum. Si autem dicatur esse non in corpore, sed respicere ipsum, quaeratur
          quis sit modus illius respectus ? Et dicunt quod hoc est respectus operationis : et hoc
          stare non <choice> <orig>postest</orig> <reg>potest</reg> </choice>, quoniam cum operatio
          egrediatur a potentia, et potentia sit in essentia, oportet eam essentialiter esse ubi
          operatur : et operatur in corpore : ergo est in corpore. Adhuc autem substantia quae est
          dans esse et rationem, est in eo cui dat esse et rationem : anima autem rationalis dat
          esse et rationem corpori : ergo est in ipso. Constat autem falsum esse quod isti dicunt.
          Si autem quaeratur modus conjunctionis animae ad corpus et individuationis, superius a
          nobis hic est assignatus, cum ostenderemus qualiter intellectus possibilis est separatus
          et conjunctus in anima intellectuali. Similiter nec oportet hoc <choice>
          <orig>reitare</orig> <reg>reiterare</reg> </choice> : dicit tamen <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> quod anima habet individuans proprium, licet naturam ejus et nomen
          ignoremus. Sed cum omne individuans sit materia, oportet quod illud individuans sit
          materia incorporea in anima existens : et per formam quae non est corporis perfectio : et
          hoc concedunt plerique inter nostros socios. Sed nos eis in nullo contradicere volentes,
          probabile reputamus quod nos superius diximus, quod id probari potest ex his quae insunt
          animae : istud autem non est probatum, sed ratione magis confictum.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>