<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT IX.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT IX.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l2t2c9">
        <head xml:id="admda-l2t2c9-Hd1e128">CAPUT IX.</head>
        <head xml:id="admda-l2t2c9-Hd1e131" type="question-title">De comparatione trium virtutum animae vegetabilis ad invicem et
          ad seipsam animam vegetabilem.</head>
        <p xml:id="admda-l2t2c9-d1e134">Quoniam autem tria sunt necessaria, scilicet quod alitur, et quo alitur, et alens
          effective, alens quidem primum et cui essentialis est actus alendi, est anima vegetabilis
          per nutritivam. Quod vero alitur, est corpus quod habet animam et non aliud, sicut
          ostendimus superius. Quo vero materialiter alitur, est alimentum. Et in his est advertere,
          quod virtus nutritiva est deserviens augmentativae et generativae, quoniam utrique per
          dictas quatuor virtutes praeparat materiam. Nutritiva enim separat quod est superfluum a
          nutrimento, et expellit ipsum ad membra generationis, ut ibi virtute formativa sigilletur.
          Augmentativa autem deservit generativae, generans in quantitate et figura perficiendo ut
          generare possit : et ideo constat finem in his virtutibus esse generativam. A fine autem
          qui est quo res est id quod est, hoc est, a forma, omne quod nomen accipit debet
          denominari, finis autem est generare alterum ut ipsum, utique tunc erit principale in
          anima vegetativa generare alterum ut ipsum : ideo in vegetabilibus id quod est
          substantialis forma, absque dubio est generativa. Et ideo corpus secundum omnem partem
          informat ubi anima vegetabilis est tota perfectio corporis animati, sicut in plantis, et
          in eis est varia generatio, quia ubique planta generat ramos et virgas et folia et fructus
          et semina, et ubicumque abscindatur, convalescit utraque pars ipsius. Sicut enim tactus in
          anima sensibili est sensus particularis et forma substantialis ejus quod habet sen<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 228 b -->sus, et ideo ipsum brutum ubique determinat, ita est de generativa in
          plantis : propter quod etiam nonnullis videbatur nutritivam et augmentativam eamdem
          virtutem esse, sed primo cum fortis est calor et mollia membra, habere operationes duas :
          cum autem calor debilior est et duriora et sicciora membra, tunc retinere tantum
          operationem unam, licet non veram causam dicant. Quoniam etiamsi ponatur non hebetari
          calor et non indurari corpus, nihilominus stabit tamen augmentativa in termino secundum
          naturam, ut supra diximus. Qualitercumque autem dicatur, constat quod in his generativa
          est finis : et ideo inter has tres vires quae super nutrimentum operantur, prima
          naturaliter est nutritiva, et secunda augmentativa, sicut substantia est ante quantitatem,
          et illa quae finis est generativa, quae non servat esse secundum materiam et individuum,
          sed esse divinum in specie attingit, propter quod agitur quidquid agitur secundum naturam.
          Oportet autem scire quod anima vegetabilis est, quae unit in se istas vires, quae quidem
          specie differunt secundum quod et vegetabilia differunt. Est enim una palmifica, et altera
          olifica, et sic de aliis : et actus illius animae est vita, sicut diximus superius.</p>
        <p xml:id="admda-l2t2c9-d1e141">Est autem adhuc sciendum, quod si comparatio fiat animae vegetabilis ad sensibilem et
          rationalem, tunc vires animae vegetabilis dicuntur naturales : eo quod non nisi per
          instrumenta primorum corporum naturalium operantur et ad naturam in individuo vel in
          specie conservandam, sicut patet ex dictis : tamen est perfectio organici corporis sicut
          et aliae : et ideo licet nutritiva sit diffusa in toto corpore, propter hoc quod ubique
          salvat individuum, et similiter augmentativa, eo quod omnibus diametris et praecipue
          longitudini principaliter addit et generativa in plantis : tamen in animalibus
          perfectissimis hae virtutes sedes habent determinatas, a quibus influunt suas operationes
          in corpus. Et sedes qui<pb ed="#B5" n="229"/> <cb ed="#B5" n="a"/>dem nutritivae praecipue
          est hepar cum calore suo alterans et ad membra dirigens cibum. Sedes autem generativae est
          in testiculis masculorum et foeminarum. Sicut autem diximus, quod nihil nutritur proprie,
          nisi quod est animatum, ita etiam nihil generat proprie ad speciei salutem, nisi quod est
          animatum. Generare autem ad salvandum se in specie, est generare ex eo quod discinditur a
          seipso, et cui a seipso influitur virtus convertens id in simile secundum speciem : et sic
          non generant inanimata, sed potius per actiones suas generant formas suas in materia
          aliena : cujus causa est, quia talia inanimata non habent aliquid quod potentia sit totum,
          sed quidquid corporis ipsorum est, hoc est actu pars et non potentia totum : ex eo autem
          quod est actu pars et non potentia totum, fieri generatio nullatenus potest, sicut diximus
          superius.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>