<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT XXI.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT XXI.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l2t3c21">
        <head xml:id="admda-l2t3c21-Hd1e128">CAPUT XXI.</head>
        <head xml:id="admda-l2t3c21-Hd1e131" type="question-title">De differentiis sonorum quae non fiunt nisi in sono secundum
          actum facto.</head>
        <p xml:id="admda-l2t3c21-d1e134">Quaerendum autem est utrum sonat id quod verberatur, aut id quod verberat, aut utrumque :
          et dicemus quod utrumque illorum sonat, hoc est, facit sonum altero et altero modo :
          verberans enim facit eum sicut percutiens primum : verberatum autem facit eum sicut
          verberatum et expellens sicut aerem a se modo quo supra dictum est. Sonus enim est ex motu
          ejus quod tali modo movetur et possibile est moveri, quo a levibus superficiebus movetur
          aer cum aliquis ipsas percusserit, sicut dictum est superius. Igitur sicut dictum est, non
          omne sonat quod verberatur, sicut si punctum acus puncto alicujus alterius acus objiciatur
          : sed oportet superficiem percussi corporis regulariter planam esse et solidam. Sed forte
          ex hoc credet aliquis sonum non esse naturale sensibile in natura cum a violenta excitetur
          percussione : sed non est ignorandum quod determinatum est ante finem octavi Physicorum,
          et in tertio et quarto de Coelo et Mundo : dictum est enim ibi, quod motus violentus
          secundum aliquid naturalis est aeri et aquae, licet secundum movens sit violentus : et sic
          est hic, quod sonus generationem habet a violentia, et in aere est naturaliter : et tamen
          non diu durat sicut naturalia, eo quod secum aliquid vult habere de impetu violentiae :
          <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 270 b --> et similiter est de igne excusso ex lapide, cujus omnia generantia violenta
          sunt, et tamen generatum illi materiae naturale est in qua generatur.</p>
        <p xml:id="admda-l2t3c21-d1e141">Licet autem, sicut superius diximus, differentiae sonorum sequantur sonantia percussa
          maxime : hae tamen differentiae sunt in sono secundum actum soni, et secundum motus ejus :
          sicut enim non videntur colores sine lumine, et sic nec acutum, nec grave, et hujusmodi
          differentiae percipiuntur sine sono secundum actum facto : acutum enim et grave secundum
          metaphoram de differentiis soni dicuntur, et transumptio ab acuto et gravi fit in angulis
          tangibilibus : in angulis enim dicitur acutum, quod movet sensum multum penetrando in
          pauco tempore : grave autem, quod movet sensum secundum parum penetrando in multo tempore
          : et tamen non proprie dicitur velox acutum, et grave, sive hebes tardum : quia, sicut
          diximus, hae sunt proprietates motus et acutum et grave, sive hebes, non sunt motus, sed
          attribuitur acuto velox propter velocitatem hujusmodi motus qui est in penetrando hoc quod
          tangit : et alii gravi sive hebeti attribuitur tardum, sicut hebeti propter tarditatem
          hujus motus qui est in penetrando in tactu, et quoad hoc et grave et acutum videtur habere
          similitudinem cum acuto et gravi sive hebeti in angulis tangibilibus : acutum enim sonum
          vocamus, ubi quasi pungat multum velociter penetrando in auditum : gravis autem sonus est,
          ubi quasi pellit sicut si lassatum sit : acutum ergo penetrat in pauco ad auditum, grave
          autem in sonis pungit vix in multo : et ideo accidit acuto esse velox : gravi autem
          accidit tardum : et acutum in veritate est sonans in quasi constricto aere fortiter, et
          ideo etiam acutum penetrando laedit auditum : grave autem est in multo aere quasi lente
          pulso, et ideo non laedit <pb ed="#B5" n="271"/> <cb ed="#B5" n="a"/> auditum. Hujus autem
          probatio est in fistulis, in quibus stationes acute maxime autem gravissime sonant. De
          sono igitur quantum ad hanc spectat intentionem sic determinatum sit : de differentiis
          enim sonorum in libro de sensu et sensato dicemus.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>