<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT III.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT III.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t3c3">
        <head xml:id="admda-l3t3c3-Hd1e128">CAPUT III.</head>
        <head xml:id="admda-l3t3c3-Hd1e131" type="question-title">Quod est idem intellectus componens et dividens intelligibilia,
          sicut est idem sensus communis.</head>
        <p xml:id="admda-l3t3c3-d1e134">Cum autem determinatum est aliquid esse conferens sive laetum, aut aliquid esse
          inconveniens sive triste, tunc est sensus per accidens, aut intellectus per <pb ed="#B5" n="374"/> <cb ed="#B5" n="a"/> accidens : quia tunc aliquid firmat aut negat componendo
          unum cum altero vel dividendo unum ab altero : et tunc aut mutatur per appetitum et motum,
          si determinat aliquid laetum, aut fugit propter appetitum et motum, si determinant aliquid
          triste : conferentia autem facientia laetitiam et inconvenientia facientia tristitiam sunt
          communia, et sunt circa sensibilia tantum.</p>
        <p xml:id="admda-l3t3c3-d1e141">Et ideo oportet quod duae passiones animae secundum quas est laetari et tristari sit
          quoddam agere appetitus et motus quidam appetitus animae, qui motus fit sensibili
          mediante, quod sit aut bonum aut malum, aut aliquid hujusmodi conveniens vel inconveniens
          ad laetitiam vel ad tristitiam, quae est secundum sensibilem animam : et ideo Plato dixit
          quod omnis delectatio et tristitia sunt generationes factae in sensibilem animam : et
          verum est quod dicit de delectatione habente contrarium. Si autem est aliqua delectatio in
          contemplatione, ejus quod diameter est asimeter costae, illa non habet contrarium, et non
          est animae sensibilis. Et de illis in Ethicis erit quaerendum. Sed hoc quod hic est
          sciendum, est quod laetitia et tristitia in sensibilibus sequitur fuga et appetitus, et
          per appetitum motum : fuga autem et appetitus ideo sunt in prima radice sua secundum
          actum, quoniam una pars quae est appetitiva sive motiva pars, agitatur : una enim pars
          animae est, quae praesens delectabile appetit, et tristabile praesens fugit : praesens
          autem est appetitus universalis fuga secundum actum, quia contraria sunt ejusdem potentiae
          : et ideo ejusdem est fugere et persequi, et non alterum appetitivum et fugitivum : neque
          ab invicem omnia ista sunt altera nec a sensitivo. Quod autem idem est esse appetitivum et
          fugitivum, dico in communi, quia utrumque appetitivae animae et utrumque est pars animae
          sensibilis. Sed esse istarum virium ali<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 374 b -->quando differens est, sicut differunt partes appetitus, quae sunt
          irascibilis et <choice> <orig>cupiscibilis</orig> <reg>concupiscibilis</reg> </choice>, de
          quibus nos inferius persequemur, cum de motivis partibus animae tractabimus.</p>
        <p xml:id="admda-l3t3c3-d1e157">Sed hoc quidem notandum est, quod animae intellectivae sunt phantasmata moventia
          intellectum, sicut sensibilia movent sensum. Cum autem se extendit cogitans intellectus,
          et determinat affirmando vel negando bonum vel malum, tunc sequitur fuga vel persecutio :
          intellectus autem appetibile determinans se habet in ratione utentibus sicut aestimativa
          in non utentibus ratione. Et hoc apparet, quod in talibus nequaquam anima rationalis
          intelligit sine phantasmate ex quo universale elicitur : et est unus intellectus comparans
          et dijudicans omne quod movet cum in phantasmatibus.</p>
        <p xml:id="admda-l3t3c3-d1e161">Sicut enim diximus superius, quod aer immutatus a medio hujus fecit pupillam agendo in
          eam speciem sensibilem quam recipit a re ipsa : et pupilla alterum est ab aere a quo
          movetur. Et similiter auditus habet suum motivum, et similiter omnis sensus : sed alterum
          sensitivum quod ultimum dicitur, quia ultimo venit ad ipsum : primum autem dicitur, eo
          quod ibi est fons et origo sensibilis virtutis est unum formale ad quod terminantur sensus
          particularis, et quod unum sensitivum est una medietas omnium sensibilium : sicut etiam
          ostendimus superius : sed plura est secundum esse particularium sensuum qui ad ipsum
          terminantur : prius enim dictum est quod uno et eodem discernit, et quid est illud quod
          discernit, et quid differt dulce et calidum. Sed nunc dicendum est, quia est unum aliquid
          quod est primum et ultimum sensitivum, quod est sic unum, sicut terminus ad quem diversa
          terminantur, est <pb ed="#B5" n="375"/> <cb ed="#B5" n="a"/> unum, sicut punctum centri
          est unum ad quod lineae terminantur a circumferentia venientes. Et similiter intellectus
          est unus ad quem omnis motus phantasmatum terminatur, et est formalis respectu phantasiae,
          sicut et phantasia formalis est respectu sensus communis, et sensus communis respectu
          sensuum particularium. Haec autem vera sunt de intellectu, sive phantasmata ipsa moveant,
          sive moveant intentiones boni vel mali ex phantasmatibus elicitae.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>