<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT V.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT V.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t3c5">
        <head xml:id="admda-l3t3c5-Hd1e128">CAPUT V.</head>
        <head xml:id="admda-l3t3c5-Hd1e131" type="question-title">De intellectu mathematicorum et divinorum.</head>
        <p xml:id="admda-l3t3c5-d1e134">Sed de his quae sunt abstractione dicta, sicut mathematica, quae in diffinitione sua non
          concipiunt materiam sensibilem, videtur fortasse alicui quod non sit talis analogia. Sed
          sciendum est quod omnia talia intelligit et accipit intellectus per sensum. Sicut enim
          accipit intellectus in hac materia sensibili quae est caro nasi, eo quod conjuncta est per
          esse et diffinitionem cum materia sensibili : ita accipit separata mathematica in
          phantasmate, eo quod per esse conjuncta sunt materiae sensibili, licet per abstractionem
          vel diffinitionem sint abstracta. Cum enim intelligit simum quod in sua diffinitione
          carnem nasi concipit, oportet quod illud non separatum accipiat per diffinitionem. In
          quantum autem accipit genus suum, quod est curvum, in sua ratione non accipit carnem nasi,
          eo quod secundum unam rationem salvatur in qualibet materia : tunc intelligit hoc sine
          intellectu carnis.</p>
        <p xml:id="admda-l3t3c5-d1e137">Et quoad hoc intelligit mathematica quae secundum esse non sunt separata tanquam sint
          separata, quia sunt suis diffinitionibus abstrahentia ab omni sensibili materia : non ergo
          accipit ea separata extra naturam existentia, quia in rebus semper sunt conjuncta : et sic
          receptio ipsorum est ex phantasmate. Sed cum accepit intellectus aliquid eorum profundatur
          circa illud, et percipiens non <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 377 b --> est de intellectu alicujus eorum materiam sensibilem abstrahendo a materia
          sensibili diffinit illud : talis ergo est intellectus mathematicorum quod accipitur ex
          phantasiis sicut et aliorum intellectus quae sunt naturalia et actualia. In omnibus his
          videtur quod omnis noster intellectus ex phantasmatibus oriatur. Quae autem sic ex
          phantasmatibus accipit intellectus, intelligit, cum ipse sit separatus, oportet quod sint
          separata ea quae intelligit : et cum omnibus his est in potentia, postea autem in actu.
          Quae autem secundum actum sunt in intellectu, tripliciter sunt in ipso : quorum unum est
          secundum actum scire et agere scientiam, sicut quod omnis homo est animal, quando
          actualiter ordinatur praedicatum ad subjectum. Secundus autem est scire in habitu et non
          considerare. Tertius autem est habere inchoationem scientiae, sicut quando de aliquo
          interrogati, incontinenter respondere non possumus certissime, tamen scientes quidem in
          proximo respondebimus : talem enim scientiam in potentia non habemus tantum, quia sic
          oporteret dicere alias discere ante responsionem quod non est verum : similiter nec in
          actu, quia non actualiter consideramus : neque etiam perfectione in habitu, quia si
          haberemus perfecte habitum propinquum, possemus respondere cum vellemus. Et primus quidem
          motus assimilatur thesauro qui in visu apprehenditur, secundus autem thesauro reposito in
          terra, tertius autem thesauro recondito, qui quidem habetur, sed est reclusus, et clavis
          in promptu non habetur vel invenitur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>