<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT IV.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT IV.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l2t2c4">
        <head xml:id="admda-l2t2c4-Hd1e128">CAPUT IV.</head>
        <head xml:id="admda-l2t2c4-Hd1e131" type="question-title">De improbatione erroris eorum qui dicunt augmentum et alimentum
          fieri per virtutem ignis.</head>
        <p xml:id="admda-l2t2c4-d1e134">Sunt autem quidam qui non omnium elementorum virtute fieri dicebant alimentum, sed
          virtute ignis tantum, et similiter augmentum : cujus assignabant rationem, quia ignis
          solus inter omnia corpora et alitur virtute propria et augmentatur. Alitur enim, in
          quantum educit subtile humidum de calefactis, et convalescit et sustentatur in ipso :
          augetur autem, in quantum incremen<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 219 b -->tum accipit suae quantitatis per appositionem cremabilium : et propter hoc
          dicunt quod ignis etiam haec duo in omnibus operatur animatis. Et hi quidem adhuc aliis
          duabus rationibus sunt inducti, quarum unam esse dicebant, quia videbant ignem non
          nutritum perire per continuam suae materiae perditionem. Evolant enim ascendendo semper
          materiales partes ignis, et contendunt superius. Cum igitur sic continue deperdatur,
          indiget deperditi restauratione. Non autem deperditum restauratur nisi per nutrimentum :
          oportet igitur quod ignis nutriatur. Si quis autem eis dixit quod ignis naturaliter
          movetur sursum, et ideo partes suae materiales evolant ex ipso naturaliter : dicebant hoc
          esse non posse, propter hoc quod nihil corrumpit seipsum, nec naturaliter intendit
          suiipsius corruptionem : ignis autem corrumpitur per hoc et destruitur, quod paulatim
          evolant ex ipso partes materiales suae : ergo non naturaliter emittit eas, sed per aliquid
          corrumpens : erit igitur etiam naturale nutrimentum ipsum salvans et deperditum
          restituens. Alia autem ratio istorum fuit, quia dicebant augmentum fieri per hoc quod
          additur aliud corpus intrans in poros ejus quod augetur, et nihil esse ita porosum sicut
          ignem, propterea quod siccissimus est et perspicuus : ex siccitate enim continet poros,
          perspicuitas autem multitudinem ostendit pororum.</p>
        <p xml:id="admda-l2t2c4-d1e141">Haec autem non sunt vera in toto : verum quidem enim est non fieri alimentum sine calore
          ignis, sed calor ille instrumentalis est, et non primum efficiens, et ideo est concausa et
          non causa principalis. Operatur enim in alimentum non species ignis, sed species vivi
          corporis et virtutis animae, sicut superius diximus : et ideo non alterat ad speciem
          ignis, sed carnis, vel ossis, quae sunt species organorum animae. Cujus signum est, quia
          <pb ed="#B5" n="220"/> <cb ed="#B5" n="a"/> augmentum ignis in quantitate interminatum est
          : tantum enim augetur, quantum est cremabile appositum igni. Sed omnium animatorum quae
          constant in figura et quantitate, certa est quantitas in qua salvatur forma illius
          speciei, et est ratio magnitudinis in maximo et in minimo, in qua stat, et extra quam non
          salvatur species : et augmentum habet terminum quod est quantitas organorum, quae sufficit
          operationibus virtutum et potentiarum : ergo aliud est principium augmenti in animatis,
          quam sit virtus ignis : hanc autem vocamus animam, quae talem ponit augmento suo terminum
          : haec enim magis sunt rationis, hoc est, formae quae dat esse et rationem, quam materiae,
          hoc est, quam alicujus virtutis materialis vel corporeae, sicut est calor ignis. Alia
          autem ratio qua <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> improbat sententiam istam est, quod
          ignis quando nutrit et auget, non nutrit et auget nisi seipsum : anima autem vegetabilis
          neque nutrit, neque auget seipsam, sed potius corpus.</p>
        <p xml:id="admda-l2t2c4-d1e151">Rationes autem quas inducunt non difficile est solvere. Dicimus enim quod ignis non
          proprie nutritur, neque augetur. Id enim quod convertitur in ignem, non ingreditur in
          ignem, neque ingreditur in ipsum ut cuilibet parti addatur et uniatur, sed diffunditur
          ignis per generationem formae ignis in materia aliena. Et quod dicunt quod attrahit
          subtile humidum ex cremabilibus, et quod illo cibatur, dicendum quod non ad hoc attrahit
          ut illo cibetur, sed potius ut in illo generetur tanquam in prima materia. Non enim
          attrahit, nisi quia calefacit et subtilizat : et tunc calor facit ipsum ebullire ad
          superficiem corporis, cujus illud fuerat humidum : et ibi fumat et fit flamma : deberet
          autem attrahi in omnes partes ignis antequam inflammaretur si esset nutrimentum ignis.
          Patet igitur quod illud est proprie generatio ignis et non nutrimentum. Quod autem dicunt
          in igne fieri deperditionem secundum materiam, dicendum quod accidit hoc igni in quantum
          <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 220 b --> est in loco alieno : per hoc enim materiae partes igni plus similes evolant
          intendentes ire ad locum proprium, sed extinguuntur ab aere circumstante : et sic fit
          continua ignis deperditio : neque intendit per hoc suam corruptionem, sed potius melius
          salvari et convalescere in loco proprio : et sic fieret si non impediretur : et ideo non
          intendit ignis secundum naturam restaurare illud deperditum, sed potius per inflammationem
          multiplicare suam speciem in materia aliena, sicut diximus. Quod autem objiciunt de poris
          et vacuo, ostendimus nihil esse in primo de Generatione et Corruptione. Exclusis autem sic
          falsis opinionibus et erroribus Antiquorum, loquemur de qualibet potentia vegetabilis
          animae, ostendentes quae sit quaelibet ipsarum, et quam habent ad invicem et ad animam
          vegetabilem comparationem.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>