<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT X.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT X.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t3c10">
        <head xml:id="admda-l3t3c10-Hd1e128">CAPUT X.</head>
        <head xml:id="admda-l3t3c10-Hd1e131" type="question-title">Et est digressio declarans quorumdam modernorum
          solutionem.</head>
        <p xml:id="admda-l3t3c10-d1e134">Forsitan autem dicit aliquis consequens dicta antiquorum doctorum qui Peripateticos non
          imitantur, quod intelligibilia sunt in nobis in habitu cum acquisita est scientia :
          ridiculum enim videtur quod intellecta non sint in anima cum habitus sit qualitas, et
          qualitas sit secundum quam quales nos esse dicimur. Separata autem sunt in anima per hoc
          quod abstrahuntur a phantasmate, quod est eorum per accidens : cum enim acceperimus in
          sensu motum, cognoscimus motorem per hoc quod circa motum profundatur anima et
          ratiocinatur de motore et substantia ipsius. Est autem duplex scientia ex phantasmate :
          quaedam enim est ex phantasmate, ita quod ipsa forma intellecta est forma habens esse in
          par<pb ed="#B5" n="385"/> <cb ed="#B5" n="a"/>ticulari : quaedam autem sic, quod forma
          intellecta non est secundum esse in particulari, sed in sensibili manifestantur opera ejus
          : et per opera sicut per effectum venitur in causam per intellectum : et sic cognoscimus
          separata. Haec est via quam fere sequuntur omnes moderni Latini : sed isti in principiis
          non conveniunt cum Peripateticis : si enim scientia sit qualitas in anima, tunc scientia
          non est universale quod est in intellectu, quod est ubique et semper. Peripatetici
          concorditer dixerunt, quod universale secundum actum non est nisi in anima, et quod
          universale continuatur intellectu separato. Et haec est objectio <name ref="#Avicenna">Avicenna</name>e, in quam omnes concordaverunt. Amplius sit, quod quocumque modo anima
          veniat in conjunctione substantiarum separatarum, semper hoc verum est quod in fine
          cognoscit illas substantias : oportet quod ergo per aliquid habeat virtutem cognoscendi
          eas : constat quod per intellectum conjunctum cum continuo et tempore non habet virtutem
          tales substantias cognoscendi : ergo habebit hanc virtutem per aliquem alium intellectum :
          et tunc remanet quaestio ut prius, et quid sit ille, et qualiter copuletur cum anima ?
          Adhuc si per addiscere dicta, acquireret anima facilem aptitudinem convertendi se ad
          intellectum agentem, quam aptitudinem non habuit ante addiscere, tunc scientia erit scire,
          cum homo voluerit ex aptitudine talis conversionis per studium acquisita : et hoc quidem
          dicit <name ref="#Avicenna">Avicenna</name>. Sunt tamen et alia ex quibus est scientia in
          anima : sed haec emanant ab intellectu agente in intellectum possibilem quotiescumque
          voluerit ille qui habet habitum sciendi : et sic universalia sunt quaedam apud omnem
          intelligentem eadem, et tamen non sunt per seipsa sicut res exteriores. Adhuc autem,
          potentia bene tenendi et potentia bene suscipiendi non causantur ab eisdem principiis,
          sicut superius est ostensum est. Si ergo istae duae potentiae ponantur in intellectu
          pos<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 385 b -->sibili, quando ponitur suscipere intelligibilia speculata et tenere ea, tunc
          videtur intellectum esse compositum ex principiis causantibus potentias illas : et hoc est
          absurdum : et ideo antiqui dixerunt Philosophi concorditer omnes, quod intellectus
          possibilis non est tenere species intelligibiles, sed suscipere tantum : intellectus
          quidem faciens eas de seipso est intellectus agens : et cum facit eas, tunc resultant in
          intellectu possibili sicut forma objecta speculo resultat in speculo : et ex omnibus his
          patet, quod difficillima quaestio est ea quae est superius inducta. Et Latini quidem usque
          huc neglexerunt quaestionem illam : et hujus causa est, quia non convenerunt in
          positionibus suis, et in dictis Peripateticorum : sed diverterunt in unam quamdam alteram
          viam, et induxerunt alia principia et alias positiones.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>