<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT XVI.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT XVI.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t2c16">
        <head xml:id="admda-l3t2c16-Hd1e128">CAPUT XVI.</head>
        <head xml:id="admda-l3t2c16-Hd1e131" type="question-title">Quod unus intellectus est qui distinguit inter sensibile et
          intelligibile.</head>
        <p xml:id="admda-l3t2c16-d1e134">Sicut diximus superius, quod oportet, quod comparans duo ad invicem distinguendo vel
          componendo sit idem in sensibilibus quod est sensus communis, ita etiam est in
          intelligibilibus : comparans enim intelligibile ad sensibile, vel unum intelligibile ad
          alterum, et dicens quod est alterum vel idem affirmando vel negando, oportet quod non sit
          duo sed unum per rationem eamdem quam induximus supra ad probandum, quod primum sensitivum
          operans inter sensata est unum et idem.</p>
        <p xml:id="admda-l3t2c16-d1e137">Videmus enim in intelligibilibus hanc operationem fieri : quoniam scimus quod aliud est
          magnitudo ipsa in universali, et aliud esse magnitudinis secundum materiam et in
          particulari apud naturam. Similiter autem videmus quod aliud est aqua, et aliud aquae esse
          secundum naturam et particulare : et sic est in multis alteris, quia in omnibus his in
          quibus est compositio quae ex natura communi formae, et ex natura materiae particularis et
          individuantis formam communem. Sed hoc non est in omnibus, quod particulare secundum quod
          particulare, non habet aliud particulare : nec commune secundum quod commune habet aliud
          commune : aliter enim procederetur in infinitum hic : et ideo in quibusdam idem est hoc et
          esse ejus : quia commune secundum quod commune idem est hoc et esse suum : quia non habet
          esse nisi communis et similiter particulare in eo <pb ed="#B5" n="359"/> <cb ed="#B5" n="a"/> quod particulare, idem est hoc et esse suum : quia non habet esse nisi
          particularis. Sicut verbi gratia, idem est haec caro et esse ejus : licet enim ab hac
          carne possit extrahi universale, quia aliter non esset scientia de carne, tamen caro haec
          et esse hujus carnis est idem : et exemplum particularis et sensibilis convenientius
          ponitur in carne quam in alio : quia caro nominat materiam ultimam et propriam quae nullo
          modo habet communitatem : quod non facit magnitudo quae univoce est in omni natura : et
          ideo commune quidem est magnitudo. Similiter autem et aqua principium est omnium
          compositorum ex elementis : et ideo commune est : sed caro dicit ultimo mixtum quod
          minimae communitatis habet. Hanc autem distinctionem habet ponere intellectus et dicere :
          quoniam ista altera sunt ad invicem, alterum scilicet magnitudo et magnitudinis esse, et
          alterum aqua et aquae esse, et alterum caro in universali, et alterum in particulari : et
          quia alterum est magnitudo caro, et aqua alterum ab utroque istorum per rationem
          communitatis. Dicamus igitur quod universale et particulare in anima aut alio et alio, aut
          eodem aliter se habente discernit : et quidem discernendo sensibile per se et
          intelligibile per se absque dubio alio et alio discernit : quoniam unum discernit sensu,
          et alterum intellectu : ponendo autem comparationem per convenientiam et differentiam
          inter ea, absque dubio eodem utrumque discernit, aliter tamen se habente : cum enim
          discernit carnem, cum ratio carnis concipiat materiam sensibilem, eo quod dicit formam,
          quae non est nisi in hac materia, sicut simum concipit nasum in sua diffinitione, et extra
          materiam illam non dicitur caro nisi aequivoce, oportet quod intellectus juvetur
          sensitivo.</p>
        <p xml:id="admda-l3t2c16-d1e144">Sensitivo enim discernit mixtum calidum, et frigidum, et humidum et sic<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 359 b -->cum, et illorum ratio quaedam et proportio temperamenti medians in tactu est
          caro : caro igitur in ratione sua qua concipitur vel intelligitur, concipit materiam
          sensibilem extra quam non potest intelligi : et sic carnis intellectum oportet esse
          reflexum ad sensibile quod est anima, et quod concipit ratio carnis in se quando
          diffinitur caro : et dicitur quod medians in tactu proportionabiliter commixtum ex calido
          frigido humido et sicco est caro : intellectus autem in eo quod separatum est a tali
          materia et non concipit eam in diffinitione sua, sicut est intellectus substantiae in eo
          quod substantia alio modo intelligit : rationem enim illius intellectivam accipiens non
          indiget reflecti ad sensibile aliquid : et ideo cum extensa ad sensibile carnis esse per
          rationem diffinitivam discernit, habet se sicut circumflexa ad seipsam : quia primo
          egreditur a se ad sensibilem materiam in qua est esse carnis, et regyrat in seipsam
          trahens universalem rationem ex intellectu communi carnis : hoc autem non oportuit eam
          facere, si separatum invenit per propriam rationem intellectum quod intellexit.</p>
        <p xml:id="admda-l3t2c16-d1e152">Licet autem non sit adeo magna reflexio in separatis quibusdam sicut est in conceptis cum
          materia sensibili, intellectus tamen et in his reflexio est quae mathematica et in
          abstractione sunt secundum rationem. Rectum enim sicut omnis passio mathematicorum
          diffinitur, quod esse suum sit in subjecto quodam, sicut simum hoc in hoc : sed in hoc est
          differentia, quia simum est in eo quod est nasus, quod est physicum cum materia sensibili
          conceptum : rectum autem concipit subjectum imaginabile, quod est continua longitudo :
          rectum igitur non intelligitur nisi in hoc : et sic oportet esse reflexionem in suo
          intellectu : et ideo quandocumque intellectus alicujus est alterius quod est ejus
          principium, sicut caro prin<pb ed="#B5" n="360"/> <cb ed="#B5" n="a"/>cipiatur a calido et
          frigido et humido et sicco, et rectum quod principiatur a continuo, sicut omnis propria
          passio principiatur a suo subjecto : tunc oportet intellectum primo egredi ad principium,
          sive illud sit sensibile, sive imaginabile, sive etiam intelligibile : et tunc reflectitur
          ad intellectum ejus quod intelligit, sicut in intellectu recti primo venit in continuum
          habens principium medium et finem, et tunc venit in intellectum recti per hoc quod videt
          medium non exire ab extremis : sic autem non indiget egredi in intellectu magnitudinis :
          quoniam licet aliud habeat esse, et aliud sit ipsa : esse tamen suum quod habet in
          materia, non est de intellectu ejus : et ideo in intellectu ipsius non egreditur
          intellectus in aliud quoddam. Similiter autem est de aqua : quia illa simplex et primum
          est, et non habet se principians aliquid ad quod egredi oporteat intellectum quando
          accipit naturam aquae intelligendo : quandocumque igitur diffinitio dicit quod quid erat
          esse, est aliorum quorumdam principiantium id quod intelligitur, sicut recti esse est
          quorumdam aliorum, et carnis esse est quorumdam aliorum : tunc fit quaedam dualitas
          intellectorum, et tunc oportet quod aut altero, aut eodem aliter se habente talia
          discernat : et si ea quae principiant, sensibilia sint, vel imaginabilia, tunc per se
          altero discernuntur : quoniam discernuntur potentia animae sensibilis. Quando autem
          comparantur, tunc discernuntur eodem aliter se habente : quia discernuntur intellectu
          reflexo ad seipsum postquam fuerat reflexus ad sensibile vel imaginabile. Et universaliter
          loquendo per modum quo res intellectae in suis diffinitionibus sunt separatae vel
          conceptae cum materia, ita etiam oportet quod differenter intellectus sit de ipsis : sed
          aliquando diversitas haec est in solis intelligibilibus, aliquando inter intellecta et
          imaginata, et aliquando inter intellecta et sensata : si enim intelligi quaerantur
          passiones divinae, sicut intelligentiarum et entis vel substantiae, se<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 360 b -->cundum substantia erit aliud esse, et aliud quod ipsa sunt, quia aliorum
          sunt in quibus habent esse : et tamen ibi intellectus non egreditur extra se, sed in suis
          intelligibilibus regyrat ab uno in alterum, sed separata omnino in quorum intellectu nihil
          accipitur, sicut prima principia intelligit intellectus stans in seipso : prima enim
          communissima principia habet apud seipsum, et alia accipit ab imaginatione et cum ipsa, et
          alia a sensu et cum ipso, sicut patet ex inductis exemplis : et inde est, quod cogitativa
          indiget intellectus, quae dicitur sic : quia cogitat particularia ad eliciendum ea quae
          sunt in ipsa : et illa non est sine ratione : sed ratio in ea egreditur et juvatur
          sensibilibus potentiis : et ideo lassitudo contingit excogitando quae nunquam accideret
          intellectui si solus staret in seipso, et non egrederetur extra seipsum, sicut patet ex
          jam inductis : omne igitur quod intelligit intellectus possibilis, aut intelligit
          intelligentia simplici, sicut ea quae sunt aliud quod ipsa sunt et aliud esse eorum : et
          illius causa est, quod illa intellectum suum nulli debent, quia sunt prima, sive sint
          naturalia, sive mathematica, sive divina : aut intelligit intelligentia circumflexa, sicut
          ea quae idem sunt et esse ipsorum, quia intellectum suum debent aliis. Et hoc tripliciter
          variatur, quia quandoque debent intellectum suum sensibus, et quandoque imaginationibus,
          et quandoque intelligibilibus : et ideo triplicem oportet esse intellectus egressum et in
          seipsum reflexionem : et egressus quidem vocatur extensio : reflexio autem circumflexio
          vocatur, quia terminatur intellectu a quo incipit prima extensio.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>