<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT IX.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT IX.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t3c9">
        <head xml:id="admda-l3t3c9-Hd1e128">CAPUT IX.</head>
        <head xml:id="admda-l3t3c9-Hd1e131" type="question-title">Et est digressio qualiter <name ref="#Avicenna">Avicenna</name>
          et Algazel solvunt inductam quaestionem, et quaestio dubitationis est in dictis <choice>
          <orig>eo rum</orig> <reg>eorum</reg> </choice>.</head>
        <p xml:id="admda-l3t3c9-d1e146">Huic etiam quaestioni satisfacere intendit <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> et
          insecutor ejus Algazel dicentes, quod in veritate intellectus possibilis est in nobis
          primo sicut tabula rasa et planata, quemadmodum superius est dictum : quia cum addiscit
          homo, acquirit formas intellectas per hoc quod agens, denudat eas et conjungit eas
          intellectui possibili : et cum quaelibet illarum formam intellectualitatis accipit ab
          agente, oportet quod possibilis in qualibet convertatur ad agentem : et cum perfecta
          fuerit conversio ejus ad agentem, tunc conjungitur intellectui agenti ut formae : et tunc
          per ipsum intelligit separata : et ideo addiscere nihil aliud est nisi acquirere perfectam
          habitudinem, qua materialis ad agentem convertatur : quam cum acquirit, tunc omnia scit
          actu ex hoc quod convertitur ad agentem largientem ei formas intellectas : quia ex ipsa
          emanant in animam omnes formae intellectae. Dicunt enim isti quod cum formae intellectus
          speculativi sunt in anima, quas homo intelligit quando vult, aut sunt in anima sicut in
          thesauro, aut sunt ita in anima, quod licet non sint in ipsa sicut in subjecto, habet
          tamen eas quando vult. Si autem essent in ea sicut in thesauro, tunc oporteret quod anima
          rationalis haberet memoriam et reminis<pb ed="#B5" n="384"/> <cb ed="#B5" n="a"/>centiam
          in omni actuali consideratione, quod falsum est : quia ea quae sunt in anima, sunt
          abstracta a tempore : et omnis memorans memorat sub differentia temporis determinati.
          Adhuc autem thesaurus perficitur in tenendo : quae sit autem natura animae rationalis qua
          teneat formas, non potest etiam dici ab eo qui dicere velit. Non ergo sic res servatur in
          anima. Si autem dicatur quod sunt in anima sicut actus in potentia, hoc esse non potest :
          quia nihil aliud est intelligere et considerare secundum actum, nisi habere intellecta in
          anima secundum actum : aliquando autem non consideramus ea quorum tamen habemus scientiam
          : videtur autem quod oporteat dici, quod nihil habeat anima plus quam ante discere habuit
          : aut oportet quod sint formae speculatae intellectu agente. Constat autem quod posteriori
          modo dici non potest, quia tunc eodem modo ad intelligendum esset dispositus, et ante
          scientiam et post, et esset semper impossibilis ad sciendum. Relinquitur ergo quod formae
          intellectae sunt in intellectu agente, et quod per addiscere acquirit anima aptitudinem
          convertendi se ad intelligibilia vel intelligentiam quae larga est in dandis speciebus
          intelligibilibus, et quotiescumque convertitur ad eam, emanant ex ea in animam intellectus
          multi : et haec est conjunctio nostra ad intelligentiam separatam : et per illam ad omnes
          alias separatas : ideo dicunt isti quod etiam verum est secundum aliquem modum etiam post
          addiscere et scire, intellectus est in potentia ad considerare : sed haec est potentia
          propinqua. Est autem potentia ista in hoc quod possibilis non habet in se intelligibile,
          quia statim ut convertitur ad agentem, habebit illum.</p>
        <p xml:id="admda-l3t3c9-d1e156">Contra autem dictum istud sunt praecise quatuor rationes, quarum prima est, quia adhuc
          quasi est ut prius, qualiter possibilis per intellecta non remanentia in ipso acquirat
          aptitudinem conjungendi agenti : de hoc enim nullam assignant causam. Secunda autem est,
          quia <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 384 b --> secundum hoc immediate agens continuatur possibili post scientiam, et cum
          sit incorporeus et separatus, videtur quod eadem ratione continuatur ei etiam ante
          scientiam, et sic semper continuatur ei, ut videtur. Tertia autem est, si solum agens
          largitur formas intellectas, cum ipsae differant genere et specie, debet assignare <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> quae est causa differentiae. Quarta autem est, quia cum
          convertitur possibilis ad agentem, tunc fluunt formae intellectae ad ipsum possibilem :
          cum ergo agens habet se uno modo, formae fluentes ab ipso receptae immateriali erunt uno
          modo : et hoc est falsum : quia modo fluunt formae quaedam, et cras aliae, et sic etiam de
          aliis. Haec igitur sunt ad quae reducuntur dicta Peripateticorum : et sunt in eis plurimae
          dubitationes, sicut cuilibet de his cogitanti patet.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>