<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT V.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT V.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l2t4c5">
        <head xml:id="admda-l2t4c5-Hd1e128">CAPUT V.</head>
        <head xml:id="admda-l2t4c5-Hd1e131" type="question-title">In quo probatur, quod nullus deest sensus ab ipsis
          sensibilibus.</head>
        <p xml:id="admda-l2t4c5-d1e134">Adhuc autem et tertiam inducemus rationem sumptam a sensibus, per quam nullum deesse
          sensum animalibus perfectis ostendemus : haec enim efficacior est ad probandum quod
          numerus propriorum passivorum ex numero propriorum activorum convenientissime probatur.
          Non enim alterum aliquod corpus sensibile est et alia passio sive qualitas sensibilis quae
          nulli sensui est propria, quam illae quae dictae sunt : ergo nullus deest animalibus
          perfectis sensus : nullum autem aliud sensibile est ab his quae dicta sunt, sicut
          probabimus. Si enim esset aliud aliquod sensibile, sensus illius ab aliquo animali
          haberetur : sed animal perfectissimum est homo : ergo sensus illius haberetur ab homine.
          Nos autem videmus hominem non habere plurium sensibilium sensus, quam qui dicti sunt :
          quoniam sensibilia judicant convenientia et inconvenientia animalibus quorum sunt sensus.
          Judicium autem convenientis potest accipi per illud quod substantialiter convenit, aut
          nocet, aut per signum illius. Et siquidem est de eo quod substantialiter convenit, tunc
          oportet quod sensibile innotescat per seipsum, et aliquid quod est pars animalis : quia ad
          hoc quod aliquid substantialiter conveniat, oportet ista duo concurrere, scilicet quod
          substantia sensibilis per seipsam conveniat : quia species generata ab ipso, non
          constituit substantiam corpoream : et oportet ut <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 299 b --> substantiae conveniat sentientis : et sic sensibile necesse est conjungi
          per substantiam sentienti : et ex hoc convincitur esse tactus, et sufficienter habetur,
          quando omnia <choice> <orig>contingibilia</orig> <reg>contangibilia</reg> </choice> nobis
          substantialiter per tactum sentimus. Si autem per signum innotescit, aut illud signum est
          propinquum, aut remotum, aut medio modo se habens. Et siquidem est propinquum, tunc erit
          sequela commixtionis : et sic erit sapor per substantiam conjunctus gustui. Et si est
          medio modo se habens, tunc est odor, qui causatur a sapore. Si autem est remotum, tunc
          significat per ipsam rei formam, aut per illud quod est ejus signum et non res ipsa, et
          sic est sonus.</p>
        <p xml:id="admda-l2t4c5-d1e150">Est autem numerum hunc aliter accipere : quoniam sensus est ad notitiam ordinatus, et ad
          cibum convenientem, et ad substantiam : his enim tribus perficitur animal perfectum :
          substantia enim dat esse, cibus autem conservationem in esse, disciplina autem est de
          perfectione animae praecipue humanae. Si ergo sensibile sit magis disciplinabile, tunc
          erit aut ex ipsa rei forma deserviens inventioni, et tunc est sensus visus : et ideo
          delectatio visus maxime signum est quod homo naturaliter scire desiderat : aut est per
          signum intentionis rei, et sic est auditus deserviens doctrinae. Quia autem omne quod
          quisquam scit, aut addiscens ab alio, aut inveniens per seipsum novit, ideo isti duo modi
          sufficiunt ad disciplinam. Si autem sensus sit magis ad cibum persequendum, cum cibus non
          sit nisi aliquid commixtum, oportet quod species sensibilis sit alicujus commixti species
          : species igitur ista consequitur proxime mixturam, ita quod est proximus effectus ejus,
          et sic est sapor : aut est effectus ejus non proximus, et sic est odor qui saporem
          sequitur. Si autem est de his qui ordinant ad substantiam, tunc est species
          tangibilium.</p>
        <p xml:id="admda-l2t4c5-d1e153">Et ex his patet quare homines visum et auditum habentes optime disciplinabi<pb ed="#B5" n="300"/> <cb ed="#B5" n="a"/>les sunt : et si carent odoratu, visu, et auditu, nunquam
          disciplinantur perfecte. Sunt tamen omnes sensus aliquo modo et secundum quid
          disciplinabiles : et ideo dicitur quod destructo quolibet sensu perit scientia sensibilis
          ejus : et sunt aliquo modo judicantes cibum : sed tunc aut judicant per intentionem pure
          spiritualem, aut medio modo se habentem. Et primo quidem modo judicat visus a remotissimo.
          Secundo autem modo aut est substantialiter judicans, aut proxime judicans conveniens et
          inconveniens in ipso : et primo quidem modo est tactus, secundo autem modo est gustus. Si
          autem habet se medio modo, aut plus est materiale quam spirituale aut e converso. Et primo
          quidem modo est odor, qui mixti corporis est. Et secundo modo est sonus, qui esse
          spirituale habet in medio, non tamen sicut visus. Hae autem sunt rationes ab Aristotele in
          II de Anima confuse et breviter positae : propter quod <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> professus est se <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name> illo in loco
          non intellexisse.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>