<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT VI.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT VI.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t4c6">
        <head xml:id="admda-l3t4c6-Hd1e128">CAPUT VI.</head>
        <head xml:id="admda-l3t4c6-Hd1e131" type="question-title">Quod intellectus semper est rectus, ille scilicet qui est movens
          : phantasia autem et appetitus recta et non recta.</head>
        <p xml:id="admda-l3t4c6-d1e134">Si autem differentias horum considerare volumus, quod intellectus per hoc quod est
          intellectus nihil habens phantasmatis admixtionis, et semper est rectus : hoc enim nihil
          aliud est, nisi potentia habituali habens habitum principiorum moralium et factualium, in
          quibus nullus est error, scilicet non esse occidendum, non esse moechandum, non esse
          furandum, justitiam esse colendam, Deum esse venerandum, parentes esse honorandos,
          rempublicam instaurandam. Et in artibus similiter, sicut architectonica gravia subtus
          ponenda, et levia super ea conjungenda esse, prius dolanda esse, ut bene conjungantur, et
          hujusmodi : et ideo naturales hunc intellectum vocant <pb ed="#B5" n="403"/> <cb ed="#B5" n="a"/> naturale adjutorium vel judicatorium, in quo universalia juris sunt descripta.
          Appetitus autem et phantasia sunt recta et non recta. Propter quod et intellectus si exeat
          ex se in phantasmata, accidit ei rectitudo et curvitas. Cujus probatio est, quoniam semper
          quidem, ut dictum est, movetur appetitus ad aliquid fugiendum vel prosequendum, hoc est,
          ad id quod habet intentionem boni convenientis vel mali nocentis : non enim movetur ad
          omne bonum. Est enim bonum non agibile per nos, et ad hoc non movet, sed movet ad actuale
          bonum, circa quod sunt actus et motus nostri : et per quod nos operando et movendo
          acquirere possumus. Omne autem tale bonum est circa particularia, quod contingit se sic et
          aliter habere : et ideo aliquando est rectum, aliquando non rectum : et ideo cum appetitus
          et phantasia sint circa tale bonum, contingit phantasiam et appetitum aliquando esse
          recta, aliquando non recta. Si enim id quod habet intentionem boni, est bonum simpliciter,
          hoc semper et ubique est bonum, tunc phantasia et appetitus circa id sunt recta. Si autem
          est bonum ut nunc et non simpliciter, hoc est dupliciter : bonum enim simpliciter habet in
          se duo : quorum unum est, quod semper bonum est : alterum autem, quod ubique et in omnibus
          bonum est : per comparationem ad illa duo dicitur bonum ut hic et nunc. Secundum autem
          quod opponitur ei quod semper bonum est, tunc dicitur bonum ut nunc, quod praesentialiter
          afficit delectando sensum : et hoc est bonum quod prosequitur animal brutum et in
          continens. Secundum autem quod opponitur ei quod est ubique, sic opponitur ei bonum quod
          est casu, hoc malum est : sicut bonum est pignus reddere vel depositum ei qui fidei rem
          commisit : et tamen ut hoc malum est, quia si pignus sit gladius, et committens facinus
          sit furiosus, malum est ei reddere gladium. Similiter est in aliis : et ideo circa
          particularia non omnino potest dirigi veritas <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 403 b --> intellectus : et ideo circa ea per phantasiam et appetitum incidit rectum
          et non rectum : et ideo in Ethicis dicitur quod epicheos qui dirigit in particularibus,
          melior est justo qui semper opera, scilicet universalia juris nititur dirigere. Non enim
          semper operationum mobilitas normam et regulam assequitur universalium. Et ideo dicit
          <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> quod in talibus est directio sicut regula
          Lesbiae aedificationis. Est autem Lesbe insula quaedam habens lapides indolabiles, et ideo
          illi ad regulam omnino rectam non aedificant, sed utuntur regula plumbea, qua ad torturam
          aedificii curvatam solum cavetur, ut non omnino fiat enormis curvitas. Rectitudinem enim
          servare in operabilibus aliquando curvare est : et melius est nonnunquam solvere legem
          universalem in moribus quam in tali casu et loco observare.</p>
        <p xml:id="admda-l3t4c6-d1e148">Ex omnibus igitur nunc habitis, manifestum est quod talis potentia quae appetitiva
          vocatur, movet : quia etsi aliae movent, propter hanc movent, ut diximus. Sicut autem hic
          dictum est, ita quidam non dividunt, plures ponentes esse motivas potentias, sicut
          rationalem, et irascibilem, et concupiscibilem. Talibus autem qui sic motivas animae
          partes dividunt, contingit quod si intendunt animam dividere in quaslibet partes, quae
          aliquo modo potentiam ad modum remotae vel propinquae in communi vel particulari, quod
          valde multae secundum eos erunt partes animae. Erunt vegetabile, sensitivum,
          intellectivum, appetitivum, deliberativum : adhuc autem appetibile sive appetitum
          sensibilem. Haec enim plurimum differunt secundum istos, et adhuc autem magis his
          differunt concupiscibile et desiderativum, et irascibile, quia concupiscibile et
          irascibile sunt diversorum objectorum, sed deliberativum et appetitivum possunt esse
          ejusdem. Quamvis autem sic multae vi<pb ed="#B5" n="404"/> <cb ed="#B5" n="a"/>res
          accipiantur, quarum quaedam sunt motivae, et quaedam non, tamen illae quae sunt motivae,
          omnes movent per appetitum : et ideo appetitivum est per se movens.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>