<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT II.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT II.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t4c2">
        <head xml:id="admda-l3t4c2-Hd1e128">CAPUT II.</head>
        <head xml:id="admda-l3t4c2-Hd1e131" type="question-title">Quod vegetativum secundum se et sensitivum secundum se non sunt
          motiva secundum locum.</head>
        <p xml:id="admda-l3t4c2-d1e134">De motu autem secundum locum, quid videlicet sit animal movens secundum processivum motum
          de loco ad locum, nunc considerandum sit. Quod quidem igitur vegetabile secundum se non
          est animal movens secundum motum processivum, erit manifestum ex his quae inducentur nunc.
          Motus enim qui dicitur motus processivus, est semper extra ani<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 396 b -->mal motum, et distat ab ipso : propter quod dicunt vulgares, quod hic motus
          propter indigentiam est : et ideo oportet quod fiat aut cum phantasia quae imaginatur
          delectabile absens, aut cum appetitu et sensu, qui apprehendit delectabile extra se
          praesens : et probatur ex hoc, quod nihil quod non est appetens delectabile, vel fugiens
          tristabile, movetur de loco ad locum : et si movetur, movetur tunc violenter sicut cum
          transplantatum est lignum : vegetabile autem dicitur de se sumptum neque phantasiam habet
          neque appetitum sensibilem : et ideo vegetativum per se sumptum non movet secundum locum.
          Quia tunc omne vegetabile secundum locum moveretur : plantae igitur secundum locum
          moveretur : plantae igitur secundum locum moverentur. Et si hoc concederetur, tunc
          oporteret concedere quod haberent membra organica, sicut pedes, vel alas, quibus explerent
          hujusmodi motiva : et hoc non est verum : vegetativum enim secundum se non movet secundum
          locum.</p>
        <p xml:id="admda-l3t4c2-d1e141">Similiter autem nec id quod sentire potest quod vocatur sensitivum secundum quod hujus
          est proxima et perfecta causa : hanc enim causam moventem quaerimus solam, et non causam
          quae remota causa motus : si enim sensitivum in eo quod hujusmodi, esset sufficiens et
          perfecta causa hujus motus processivi, omne sensitivum moveretur secundum locum : sed hoc
          falsum est, cum multa animalia sensum habentia, videamus esse manentia in uno loco
          immobilia usque in finem vitae suae. Quamvis enim dilatentur et constringantur, per quem
          motum animalia cognoscuntur, tamen non procedunt de loco ad locum : quia, sicut jam ante
          diximus, nos non loquimur de motu quo quasi crescit animatum in locum majorem vel
          restringitur in minorem, sed de illo tantum quo animal procedit de uno loco, et movetur
          totum in alium locum. Nec potest ali<pb ed="#B5" n="397"/> <cb ed="#B5" n="a"/>quis dicere
          quod hujusmodi animalia sint imperfecta, sicut imperfecta dicuntur quae diminuuntur per
          impedimenta naturae in aliquo quod est speciei suae debitum secundum naturam, sicut
          monstra quae peccata sunt naturae, sicut diximus in II Physicorum : talia enim animalia
          perfecta sunt perfectione debita suae speciei, et generant sibi similia secundum speciem :
          hoc enim monstra non faciunt, si enim monstra peccent in principalibus membris, cito
          moriuntur. Et si peccatum sit non in principalibus, sicut in manibus, vel in pedibus, non
          generant simile monstro, sed simile speciei ut frequenter. Haec igitur animalia cum
          producunt sibi similia, perfecta sunt specierum suarum perfectione, et recipiunt augmentum
          et decrementum per cibum. Si ergo illa habent motivas virtutes secundum locum, natura
          dedisset eis organa quibus perficerent motum localem, quia natura non deficit in
          necessariis, nec abundat superfluis. Si enim deficeret in necessariis, tunc motor quia non
          haberet organum, esset superfluus : quia nunquam perficeret motum, cujus ipse esset
          principium et causa. Si autem abundaret superfluis, tunc iterum frustra esset ultra
          necessarium, cum per pauciora eadem opera posset perficere.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>