<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT XXIX.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT XXIX.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l2t3c29">
        <head xml:id="admda-l2t3c29-Hd1e128">CAPUT XXIX.</head>
        <head xml:id="admda-l2t3c29-Hd1e131" type="question-title">De differentiis saporum secundum speciem, et qualiter se habent
          ad gustum.</head>
        <p xml:id="admda-l2t3c29-d1e134">Licet autem in libro de sensu et sensato proprium sit dicere de generatione saporum,
          tamen propter doctrinae bonitatem aliquid hic dicemus. Dicimus autem quod species saporum,
          sicut et in coloribus et in aliis sensibilibus, primae quidem et extremae sunt simplices
          et contrariae, et hae, dulce et amarum : consequentes autem et proximae mediis quae
          propinquiores sunt extremis, sunt pinguis qui proximus est dulci, et salsus qui proximus
          est amaro : qui autem magis distant ab extremis versus medium per aeque distantiam
          sumptum, sunt sicut acer, et austerus, et ponticus, et acetosus, et acutus. Istae enim
          fere videntur saporum omnes differentiae, et est in eis magna diversitas inter Auctores :
          quoniam in veritate Galenus et <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> volunt, quod causa
          saporum sit calidum et frigidum diversimode vincentia humidum a sicco passum : et si
          calidum et frigidum essent causa contrariorum et mediorum saporum, tunc oporteret quod
          maxima contrarietas in saporibus oriretur a calido et frigido : et nos videmus quod hoc
          non est verum, quia calidum et frigidum causant in diversis saporem eumdem : amarum enim
          causatur aliquando a calido terrestri combusto, et tunc causa ejus est calidum : aliquando
          autem causatur a frigido, sicut in saporibus plantarum quae cum pepanae sunt, dulcescunt :
          illarum enim omnium fructus ut multum in principio est amarus. Et similiter licet dulce
          frequenter causetur a calido in humido subtili bene admixto cum sicco subtili, tamen
          potest etiam causari aliquando a frigido, sicut in plan<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 283 b -->tarum fructibus, quae cum pepanae sunt, fiunt amari : illi enim a principio
          sunt dulces vel insipidi. Constat igitur quod calidum et frigidum nec essentialiter nec
          generaliter causant contrarios et extraneos sapores. Et adhuc etiam hoc constat alia
          ratione : quoniam multa sunt calida complexioni hominis, quae inter omnes est aequalior,
          quae tamen non necessario sunt in se et simpliciter calida, vel etiam alii complexioni
          calida, sicut aliquid calidum homini frigidum est leoni qui calidior homine est. Et ideo
          si forte Galenus et <name ref="#Avicenna">Avicenna</name> experimentis probant amarum
          universaliter operari calorem in homine, non est propter hoc probatum, quod amarum in se
          et simpliciter sit calidum, vel cuilibet sit calidum. Et si omnia haec non curemus, tamen
          constat quod agens de generatione sensibilis causas dare debet, quae sunt essentiales, ut
          formae quaedam in illo sensibili de quo agit : et ideo secundum proprietatem istius
          scientiae dicimus nos, quod extremi simplices sunt sapores, dulcis et amarus : et quia
          duplex est medium, scilicet per aeque distantiam, et per vicinitatem ad unum contrariorum
          sumptum, dicimus quod dulcis propinquiorem juxta se habet salsum : alii autem quinque sunt
          magis remoti : et videtur quod omne illi sint versus amarum, qui sunt acer, et acutus, et
          acetosus : et alii qui sunt austerus, qui idem vocatur stipticus, et ponticus, videntur
          esse magis versus dulcem. Isti autem medii sunt causati ex diversis viis quibus movetur
          dulce in amarum, vel e converso : licet enim plura media habeant aliqua contraria, tamen
          non semper per illa omnia moventur quando fit motus de contrario in contrarium : quando
          enim movetur album in nigrum, vel e converso, non semper prius venit in colorem extremum,
          sed aliquando in illum medium, et aliquando in viridem, aliquando autem in croceum,
          secundum diversitatem ejus quod alteratur. Ita est etiam in <pb ed="#B5" n="284"/> <cb ed="#B5" n="a"/> saporibus, quod alteratio quae est de dulci in amarum, aliquando est per
          pingue et ponticum, aliquando per acre et acutum, secundum diversitatem naturae ejus, et
          sic quod alteratur : et cum in omni motu sint multa facta, sicut in Physicis est
          determinatum, ubicumque timetur motus antequam sit in extremo simplici, ibi constituet
          medium compositum ex utroque extremorum : et haec generatio mediorum est propria et
          formalis, cum nos jam in tertio Physicorum ostendimus quod motus alterationis non nisi
          forma post formam est secundum continuum fluxum potentiae ad actum. De numero autem
          saporum et caetera secundum speciem generatione dicemus in libro de sensu et sensato.
          Organum autem gustativum est potentia quaelibet differentia saporis : et sapor qui est
          gustabilis, est illud quod facit gustum actu hujusmodi esse qualis est sapor.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>