<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT VII.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT VII.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t4c7">
        <head xml:id="admda-l3t4c7-Hd1e128">CAPUT VII.</head>
        <head xml:id="admda-l3t4c7-Hd1e131" type="question-title">Quod omnia moventia sunt unum specie et diversa numero, et ad
          quem numerum, et ad quam speciem.</head>
        <p xml:id="admda-l3t4c7-d1e134">Quoniam autem appetitus aliquando sunt contrarii ad invicem propter contrarietatem boni,
          et ad bonum simpliciter, accidit quaedam pugna et contrarietas in mentibus, ex hoc quod
          ratio decernens motum, contraria est desiderio sensibili, quod impetum facit per motum in
          appetibile quod videtur bonum : haec autem contrarietas appetituum fit in animatis quae
          sensum habent per intellectum. In talibus enim intellectus aliquando praecipit retrahere
          ab electione sensibili : desiderium autem impetum facit et praecipit motum fieri per
          ipsum, quod jam delectabile est, eo quod nunc videtur ut nunc illud esse dulce. Et quod
          dulce est, ideo accipit hoc ut simpliciter bonum, et simpliciter delectabile : et hoc
          contingit, quod non videt jam quod solum facit delectabile, hoc est praesens tempus : si
          enim acciperet quod praesentia ut nunc tantum facit delectationem, ut delectaret praesens
          ad futurum et futurum ad praesens et cognosceretur non esse praesens bonum simpliciter :
          hoc autem non facit appetitus, sed prolabitur in praesens ac si sit simpliciter bonum : et
          sic patet quod ut simpliciter bonum et appetitum et intellectum, sed ut simpliciter bonum
          movens intellectum est simpliciter bonum secundum rei veritatem, sed ut simpliciter bonum
          movens appetitum, <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 404 b --> aliquando non est bonum simpliciter, sed videtur.</p>
        <p xml:id="admda-l3t4c7-d1e141">Et cum species movens sit in ipso quod movetur, et quoad illum est nunc bonum et
          simpliciter bonum acceptum : tunc patet quod movens omne erit unum specie, et hoc est
          appetitivum, et haec assimilare possunt dictis Heracliti, qui dixit omnem rem sic esse
          prout videtur. Ita enim appetitus movetur in apparens, ac si sit realiter bonum quod
          apparet bonum. Sic igitur species movens ut movens est una quae est quod videtur bonum
          simpliciter : et inter moventia quidem animam primum movens est appetibile : et hoc est
          appetibile primum quod sic movet, quod nullo modo movetur. Movet autem non secundum quod
          est in re, sed in eo quod est intellectum seu imaginatum : numero autem et subjecto plura
          sunt moventia, et reducuntur omnia moventia ad tria in genere, quorum unum est movens,
          alterum quo movetur, et tertium quod movetur. Movens autem duplex est : est enim movens
          unum videlicet quod movet immobile existens, quod est primo primum movens, alterum autem
          movet cum et ipsum moveatur. Movens autem immobile quod est primum movens, est actuale
          bonum, ut diximus superius : movens autem secundum quod movet, cum ipsum moveatur, est
          potentia appetitiva : omne enim quod appetit secundum quod appetit, movet : cum motum sit
          ab actuali bono imaginato vel intellecto : et ipse appetitus est actus quidam et motus
          appetitivae potentiae : quia appetere convenit ei : et appetitus dicitur de potentia et
          operatione ejusdem. Quod autem movetur per appetitum, est animal cujus est motus
          processivus in rem quae appetitur secundum quod appetitur. Quo vero appetitur, est organum
          corporeum appetitus, quo perficitur motus processivus, sicut ala, vel <pb ed="#B5" n="405"/> <cb ed="#B5" n="a"/> pes : et quia talis motus processivus communis est animae et
          corpori, licet sit ab anima veniens in corpus, ideo in alia scientia ubi inquiremus de
          communibus operibus animae et corpori, agendum erit de illo, ubi faciemus librum de causa
          et differentiis hujus motus, quem vocamus processivum.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>