<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT VI.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT VI.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t2c6">
        <head xml:id="admda-l3t2c6-Hd1e128">CAPUT VI.</head>
        <head xml:id="admda-l3t2c6-Hd1e131" type="question-title">Et est digressio declarans opinionem Avempacis et Abubacher, et
          improbationem ejusdem.</head>
        <p xml:id="admda-l3t2c6-d1e134">Abubacher autem magnus apud Arabes et Avempace aliam viam elegerunt. Propter superius
          enim inductas rationes et propter quasdam quae adhuc inducentur, consenserunt quod in
          hominibus omnibus praesentibus, praeteritis, et futuris, unus et unicus numero et specie
          est intellectus. Et quaerentes qualiter ille continuaretur homini cuilibet, non
          continuationem illam viderunt et unionem causari ex parte intellectus possibilis vel
          agentis, cum ambo sint separati et immixti et nulli habentes aliquid commune, sicut dixit
          verissime Anaxagoras. Viderunt autem ab alia parte, quod id quod est unum specie et numero
          apud omnes, unam numero et specie habere perfectionem : et sic deberet sequi quod uno
          homine accipiente scientiam quilibet homo haberet scientiam eamdem, quod viderunt minime
          fore verum, et ideo dixerunt in anima rationali non esse intellectum separatum nisi
          agentem : possibilem autem intellectum esse conjunctum corpori, eo quod hoc nihil aliud
          est quam phantasia : phantasmata enim sunt potentia intellectus, et efficiuntur, ut
          dicunt, actu intellectus, quando separantur ab intellectu agente : et quia phantasia non
          est una apud omnes, per phantasiam continuantur et <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 339 b --> uniuntur intellectum et intellectus cum particulari quolibet homine. Et ut
          eorum melius intelligatur opinio, dixerunt isti quod non est aliquis possibilis
          intellectus in homine, qui sit subjectum intelligibilium secundum quod intelligibilia sunt
          : quia dicunt forma speculationis de sui subjecto in quo sit in luce agentis intellectus
          denudatum esse intellectum : et hoc non potest habere subjectum in quo sit, quoniam
          universalis est, et ideo est ubique et semper : si autem haberet subjectum, individuaretur
          necessario, quoniam omnis forma per suum subjectum individuatur et terminatur : et ideo
          dixerunt isti quod vocatur id possibilis sive potentia intellectus, quod est potentia
          speculativus intellectus, et hoc est phantasma in phantasia. Et sic videntur in partem
          convenire cum Theophrasto et Themistio, in parte videntur illis contradicere, quoniam in
          hoc conveniunt quod dicunt intelligere animae nihil aliud esse quam formas denudatas in
          luce agentis, et quod non est aliqua animae rationalis pars quae sit subjectum
          intelligibilium. Dissentiunt autem ab illis in eo quod Theophrastus et Themistius dicunt
          intellectum possibilem esse animae rationalis partem, sed nunquam esse in potentia, quod
          semper habet in se lumen agentis vel ipsum agentem, prout lumen est, sicut diaphanum
          illuminatum habet in se actum lucis. Isti autem duo viri omnino nullum hoc modo possibilem
          intellectum esse in anima dicunt : hoc autem quod dicunt esse intentionem <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name> in III de Anima, dicunt quoniam, sicut inferius
          ostendemus, dicit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> quod si formae denudatae
          essent in rebus extra animam, res essent intelligentes : dicunt igitur quod ipsa forma
          denudata est intellectus in actu, et permixta particulari est intellectus in potentia : et
          quia non subjicitur formae intellectus agens qui pars animae est, ideo est immixtus et
          intransmutabilis et immaterialis : nec efficitur hoc aliquid per seipsum : quoniam non
          subjicitur <pb ed="#B5" n="340"/> <cb ed="#B5" n="a"/> ei : et hoc modo solvunt dubia
          supra inducta.</p>
        <p xml:id="admda-l3t2c6-d1e152">Sed omnino videtur mirabile de viris istis qui multa subtiliter intellexerunt, quod non
          viderunt <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name> esse scientiam, quod phantasma movet
          intellectum : movens autem non est motum : oportet igitur quod motum a phantasmate non sit
          phantasia vel phantasma : constat autem potentiam nunquam movere actum qui educitur de
          ipsa : ergo phantasma non potest dici movens ipsum speculativum intellectum oportet igitur
          omnino, quod aliquis intellectus qui sit pars animae rationalis, sit motus a phantasmate :
          et ista ratio cogit <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name> ponere intellectum
          possibilem. Ratio autem quae decepit Abubacher et Avempace fuit ista, quod movens et motum
          debent habere communicationem sicut agens et patiens communicat in subjecto : si igitur
          phantasma est movens, oportet quod id quod movetur, communicationem habeat cum ipso in
          subjecto eodem : sic cum phantasma sit particulare, oportet quod motum ab ipso sit
          particulare. Amplius movens speciem suam dat ei quod movetur ab ipso, quando fuerit movens
          univocum : in anima autem non est movens nisi univoce secundum formam : igitur motum a
          phantasmate oportet habere phantasiam formam : formalis haec autem phantasia est
          sensibilis, et particularis forma : talem autem non habet pars animae separatae : non est
          igitur aliqua pars animae separatae quae moveatur ut subjectum a phantasmate.</p>
        <p xml:id="admda-l3t2c6-d1e161">His autem respondere non grave est : quoniam nos ostendemus inferius, quod communicantia
          quae est inter agens et patiens, movens et motum physice, non est inter intellectum
          possibilem et id quod movet ipsum ad formam intelligibilis, et hoc quidem dicit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>, sed nos probabimus et modo supponamus. Licet autem
          phantasia sit particulare et <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 340 b --> sensibile, non tamen movet intellectum separatum possibilem existens in
          actu particularis et sensibilis, sed potius in actu denudationis et abstractionis, quam
          accipit a lumine intellectus agentis : sicut etiam colores esse materiale habent in
          corporibus coloratis, non tamen per hoc movent ipsum, sed esse formale quod accipiunt a
          lumine corruptibili. Totum autem quod fugiunt et isti et illi de quibus prius habitum est
          omnes praeter Alexandrum, hoc est ne cogantur dicere intellectum possibilem aliquid esse
          primae materiae, sicut supra patuit ex Theophrasti dubitatione.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>