<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT II.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT II.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t1c2">
        <head xml:id="admda-l3t1c2-Hd1e128">CAPUT II.</head>
        <head xml:id="admda-l3t1c2-Hd1e131" type="question-title">Et est digressio declarans ea quae conveniunt ex
          aestimatione.</head>
        <p xml:id="admda-l3t1c2-d1e134">Ea autem potentia quae aestimativa dicitur, ab imaginatione differt in ipsa specie quae
          comprehenditur : quoniam, sicut in praelibatis est determinatum, ista elicit intentiones
          quae in sensu non sunt scriptae. Nec potest dici quod hoc sit sensus officium secundum
          quod determinavimus sensatum per accidens in superioribus : quoniam nunquam contingit
          cognoscere quod iste est filius Dionis, nisi habeatur notitia filiationis secundum quod
          est in isto : nec unquam lupus miseretur nato suo, nisi habeat cognitionem et hujus
          individui, et quod hoc <choice> <orig>individum</orig> <reg>individuum</reg> </choice> est
          natus ejus : oportet ergo aliquam esse virtutem animae elicientem hujusmodi intentiones,
          et quod non potest esse imaginatio nec penitus separata ab ea. Quod enim non sit
          imaginatio, patet, quoniam ad imaginem rei solam non sequitur motus, vel affectus vel
          laetitiae vel tristitiae, vel fuga, vel insecutio : ad aestimationem autem mox sequitur
          istorum quoddam, vel quodlibet : separata autem ab ipsa penitus esse non potest : quoniam
          hujusmodi intentiones non accipit secundum rationes communes et universales, sed potius in
          hac imagine vel illa nihil continens de communi : oportet igitur quod sicut intellectus
          practicus se habet ad speculativum, ita se habeat aestimativa ad imaginationem : et ideo
          haec virtus non penitus apprehensiva, sed et motiva est, per hoc quod determinat ad quid
          movere debet animal, et quo fugere. Propter quod quidam Philosophorum hanc opinionem esse
          dicebant, quod tamen non congruit : quia opinio rationalis animae <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 317 b --> quidem habitus est, aestimatio autem omnium est quorum est sensus, sicut
          jam ostendimus : superius enim diximus omnia quae habent sensum, habere motum dilatationis
          et constrictionis ad minus : et cum ista aliquo modo motus moveantur ad cibum, oportet
          imaginationem cibi esse apud eam : sed imaginatio sola non movet, ut dictum est : oportet
          igitur ista talia omnia habere aestimationem qua moveantur. Tres ergo istos inferiores
          sensus, sensum communem scilicet et imaginationem et aestimativam habet omne animal, quod
          aliquem vel aliquos habet de sensibus exterioribus : propter quod supra diximus quod omne
          habens sensum, habet desiderium cibi quod est fames : et omne habens desiderium, habet
          imaginationem et aestimationem quae non substantia, sed secundum esse differt ab
          imaginatione, sicut jam diximus. Est autem aestimativa magis activa quam imaginativa :
          quoniam elicere intentiones est aliquid agere, et magis perfectum est quam speculari
          imagines solas, sicut si speculum animatum imagines sibi impressas diceremus speculari :
          omnes tamen vires animae aliquo modo activae sunt : eo quod omnes agunt aliquod opus
          vitae, sicut superius diximus, cum de diffinitione animae secundum suam substantiam
          loqueremur. Licet autem plus actionis habeat aestimativa quam imaginativa, tamen
          proprietatem passivae potentiae habet in hoc quod non agit per se, sed per intentionem
          quam elicit a forma acquisita. Est autem adhuc advertendum, quod ista virtus animae in
          homine, sicut et caeterae, aliquando conjungitur rationi : et tunc juvatur a ratione, et
          suadetur ad imitandum quod aestimat vel fugiendum : et ob hanc similitudinem sui in homine
          ad opinionem Philosophorum quidam, sicut Plato, eam opinionem quamdam asserebant, non
          differre in homine et in brutis, nisi per magis esse obumbratam in brutis, et minus in
          hominibus : sed falsum est quod dicunt, quia opinio est de communi prout est in pluribus :
          aestimatio <pb ed="#B5" n="318"/> <cb ed="#B5" n="a"/> autem secundum quod hujusmodi non
          recedit ab hoc individuo secundum quod hoc est : et ideo in homine adjuta ratione non
          juvatur nisi prout est circa hoc vel illud, et tunc dicitur proprio nomine aestimatio. Si
          autem compositio alias opiniones similes de pluribus particularibus secundum unam
          intentionem in eis inventam acceperit, jam hoc non est aestimationis, sed cognitionis
          experimentalis quae rationis est : sed tamen ipsa ministrat sibi sensus et aestimatio.
          <choice> <orig>Quiaa utem</orig> <reg>Quia autem</reg> </choice> ista virtus sic conjuncta
          est imaginationi, ideo organum ejus etiam aut idem est cum organo imaginationis, aut
          propinquum est unum alteri substantialiter idem existens, et secundum esse dispositionis
          differens, sicut supra diximus.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>