<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT VII.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT VII.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t3c7">
        <head xml:id="admda-l3t3c7-Hd1e128">CAPUT VII.</head>
        <head xml:id="admda-l3t3c7-Hd1e131" type="question-title">Et est digressio declarans opinionem Themistii et Theophrasti in
          solutione quaestionis inductae.</head>
        <p xml:id="admda-l3t3c7-d1e134">Themistii autem et Theophrasti dictum ad hoc redit, quod intellectus agens est forma, et
          intellectus possibilis, ut superius diximus, et intelligere in nobis non est per
          receptionem intelligibilium, sed intelligere nihil aliud est quam denudare per intellectum
          intelligibilia, eo quod lux agentis est circa ipsa, et circa lucem agentis tunc circa ipsa
          est intelligere ea. Hi autem qui dicunt intellectum possibilem esse separatum sicut et
          agentem, et incorruptibilem utrumque esse, dicunt quod nihil inconveniens est, quod
          incorruptibilis fiat forma incorruptibilis : et ideo reprehendendo Alexandrum, dicunt quod
          ipse dixit incompossibilia : dixit enim speculativum continue generari et corrumpi, qui
          etiam vocatur intellectus in habitu, et tamen istum informari ab intellectu agente
          incorruptibili sicut informatur substantia ex sua forma. Sic enim esset corruptibile
          materia incorruptibilis, quod est inconveniens : et si hoc modo intellectus uniretur
          nobis, indigeret intellectus agens corruptibili ad suam actionem perficiendam, quae est
          intelligere : quae omnia stare non possunt : et ideo dictum Alexandri isti duo viri nullo
          modo sequi voluerunt. Dicunt etiam isti probationem Alexandri non valere, quando verum est
          quod virtus perficitur confortatione et exercitio quando est virtus generata : in
          complemento enim ge<pb ed="#B5" n="381"/> <cb ed="#B5" n="a"/>nerati accipit etiam
          complementum virtutum generatarum, sed non propter hoc provenit ad virtutem quae non est
          generati secundum quod est generatum. Cum enim Alexander dicat intellectum potentialem
          esse generatum, et intellectum qui est in habitu, similiter esse generatum, et
          complementum finis generati est generatum : tunc per haec duo non venit ad continuationem
          et unionem intellectus agentis qui non est generatus : propter quod isti fuerunt primi qui
          contempserunt dictum Alexandri, et dixerunt et possibilem esse non generatum et agentem et
          speculativum, qui sit ab utroque, sicut superius diximus. Dicunt autem intellectum nostrum
          compositum ex potentiali et agenti esse conjunctum nobis per intelligibilia ad phantasiam
          moventem relata : et sic compositum intellectum nobis conjunctum per se sufficientem esse
          ad intelligendum separata. Et hujus unicam rationem assignant, quae a majori est ducta, et
          est ratio topica et probabilis uno modo et non necessaria : dicunt enim quod minus
          videtur, quod intellectus compositus ex duobus separatis sit de intelligibili concipiente
          materiam, quam de intelligibili quod est simile sibi : et est tamen de intelligibili
          conjuncto cum magnitudine : ergo multo magis est de intelligibili separato. Et haec ratio
          quam inducunt, nullo modo concluderet si dicerent intellectum possibilem non esse
          separatum, sicut dixit Alexander : quoniam in omnibus virtutibus corporeis sic est quod
          aliquid quod in se valde activum est, non percipitur quoad nos eo quod expellit harmoniam
          virtutis : sicut sol qui est valde visibilis, non videtur a nobis : et similiter posset
          esse, quod separata quae secundum se sunt valde intelligibilia, non intelliguntur a nobis,
          sicut etiam <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> videtur dicere, quod dispositio
          nostri intellectus ad manifestationem naturae est sicut dispositio oculorum vespertilionis
          ad lumen solis. Cum autem ponunt intellectum esse virtutem separatam, tunc ratio eorum est
          probabilis. Sed <cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 381 b --> ipsi causam assignare non possunt : quia intellectus agens quandoque agit
          in nobis et quandoque non agit, cum secundum eos continuetur nobis. Adhuc autem secundum
          istos non est in nobis aliquid recipiens intellectum, et sic intellectus et intelligere
          non fit unum, quod est contra positiones sapientum. Quaedam autem alia contra hanc
          opinionem inducta sunt in praecedentibus.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>