<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT XXVII.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT XXVII.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l2t3c27">
        <head xml:id="admda-l2t3c27-Hd1e128">CAPUT XXVII.</head>
        <head xml:id="admda-l2t3c27-Hd1e131" type="question-title">De gustu secundum quod est in medio secundum esse materiale
          ipsius.</head>
        <p xml:id="admda-l2t3c27-d1e134">Gustum autem eo quod est potentia passiva sicut alios sensus per suum objectum
          determinabimus. Dicamus igitur quod gustabile quoddam est de numero tangibilium. Et hac de
          causa non fit gustus gustabilis per medium corpus <choice> <orig>extrinse cum</orig>
          <reg>extrinsecum</reg> </choice>, quod tamen est a gus<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 280 b -->tante distinctum, ita quod non est actu pars ejus, sed ducitur eo tanquam
          instrumento mediali in quo percipiat sapores. Est hujus corpus humor salivalis in ore et
          lingua. Cum enim gustabile sit tangibile, sicut tactus non potest esse medium per
          extrinsecum, ita nec gustus. Gustabile est autem corpus in quo est actu humiditas, eo quod
          gustabile est in humido sicut in propria materia et in medio : humidum autem est de numero
          tangibilium. Propter quod etiam gustus formaliter differt <choice> <orig>à</orig>
          <reg>a</reg> </choice> tactu : quia humidum in gustu materiale tantum est, et sapor in eo
          est forma agens in gustum : et ideo gustus non est species tactus, sed species quaedam
          sensus sicut et tactus. Si enim gustus formaliter acceptus pars esset tactus, tunc non
          essent quinque sensus, sed quatuor quorum unus haberet plures partes. Et ideo cum dicitur
          gustus esse quidam tactus, intelligitur quidam tactus qui non simpliciter est tactus, sed
          quodammodo : quia scilicet id quod est materiales in gustu, est tangibile. Et quia humidum
          est propria materia saporis in qua diffunditur, et est secundum esse materiale ipsius. Et
          ideo si in aqua esse possemus, et permisceretur dulce aliquid cum aqua, non gustaremus
          dulcedinem ab aqua separatam, sicut accipimus speciem coloris, sed potius gustaremus dulce
          aquae permixtum simul in humido aquae extraneum lingua tangente. Et ideo tunc sensus
          dulcis non esset nobis per aquam sicut per medium tantum : quia in eo quod est medium
          tantum, non est sensibile, nisi secundum esse spirituale et intentionale : dulce autem
          istud esset in humido aquae sicut in materia cui corporaliter permiscetur : sicut gustamus
          etiam sapores in potu, qui in humido vini sunt, et cum humido gustum immutant, et non ab
          humido sicut a medio secundum esse intentionale accipiuntur. Color autem non sic videtur,
          quod misceatur medio secundum esse materiale : nec videtur sic, quod aliquid de partibus
          materialibus colorati defluat ad visum, sed sic, quod in medio <pb ed="#B5" n="281"/> <cb ed="#B5" n="a"/> videtur secundum esse intentionale tantum : et hoc est potius a medio
          accipere sensibile, quam in medio.</p>
        <p xml:id="admda-l2t3c27-d1e164">Et ut hoc melius intelligatur, oportet scire quod gustus non accipit speciem saporis
          denudatam a corpore saporoso, sicut faciunt tres sensus, de quibus dictum est, sed accipit
          eam in defluxu partium corporis saporosi ad ipsum : et ideo hoc quod gustatur non qualitas
          vel intentio est, sed corpus quod venit ad linguam : propter quod verissime gustus quidam
          tactus est, et indiget medio intrinseco quod est pars animalis. Est autem hoc medium non
          humor salivalis : eo quod ille humor non est pars animalis, sed potius linguae vel faucium
          extremitas, in qua diffusi sunt nervi gustativi. Humor autem salivalis est medium ad bene
          esse gustus, et non ad esse : quia partes corporis saporosi permixtae humido salivali,
          subtiliantur et fluidae efficiuntur, ut possint penetrare per seipsas ad gustum. Et ex hoc
          patet quod odor non est fumalis evaporatio : quia cum omnis fumus corpus sit, si odor non
          nisi in fumo pertingeret ad olfactum, olfactus esset quidam tactus, sicut et gustus.</p>
        <p xml:id="admda-l2t3c27-d1e167">Si autem aliquis quaesiverit qualiter ergo gustus dividitur a tactu, dicendum sicut prius
          : quoniam sapor in humido secundum actum tangit tantum humidum in quantum humidum : gustum
          in quantum gustus est, non immutat, sed potius sapidum, in quantum est sapidum : propter
          quod gustus in eo quod gustus judicium saporis est : et sic a tactu discernitur, et non
          est pars quaedam tactus. Et in hac sententia auctores tres concordant secundum <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name> et <name ref="#Avicenna">Avicenna</name>m et
          Averroem.</p>
        <p xml:id="admda-l2t3c27-d1e177">Et sic dicendo, patet quod gustus nullum medium est extrinsecum : sed tamen sicut color
          est visibilis et proprie agit in sensum visus, sic sapor est gustabilis et per se agit in
          gustum, sed non agit et <choice> <orig>perficicit</orig> <reg>perficit</reg> </choice>
          sensum saporis in gustu sine humi<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 281 b -->ditate actuali, sicut diximus : sicut experiri potest cum salsum agit in
          gustum : illud enim non agit sine humiditate : quia salsum est bene liquidum, et tactum
          humido dissolvitur et liquefacit linguam, et commixtum incorporaliter illi humido et agit
          in gustum, et non aliter.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>