<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAPUT XI.</title>
        <author ref="#Albert">Albertus Magnus</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mitchell Elvidge</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Tatianna Bechal</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Bruno Tremblay</name>
          <resp>Text Preparation</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>CAPUT XI.</title> <date when="2017-11-11">November 11,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA with <ref target="http://albertusmagnus.uwaterloo.ca/">Alberti Magni
          e-corpus</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B5" n="Borgnet1890v5">Borgnet 1890, Volume 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-11-11" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="admda-l3t2c11">
        <head xml:id="admda-l3t2c11-Hd1e128">CAPUT XI.</head>
        <head xml:id="admda-l3t2c11-Hd1e131" type="question-title">Et est digressio declarans opinionem Latinorum, et errorem
          eorumdem.</head>
        <p xml:id="admda-l3t2c11-d1e134">Latinorum autem Philosophorum plurimi cum opinione Platonis in multis consentire
          videntur. Dicunt enim animam rationalem esse individuam duplici individuitate, quoniam
          dicunt eam in se <pb ed="#B5" n="348"/> <cb ed="#B5" n="a"/> esse hoc aliquid per materiam
          incorpoream et spiritualem, quae est subjectum formae ejus, et ex forma habetur etiam
          individuans extra naturam ejus quod est corpus cujus ipsa est actus. Concedunt etiam per
          hoc quod est in ipsa secundum esse est individuata forma. Dicunt enim quod intentiones
          quae sunt in intellectu possibili, dupliciter considerantur, scilicet prout sunt
          abstractae, et prout habent esse in abstrahendo. Et primo quidem modo sunt formae
          universales liberatae a materia et appendiciis materiae. Secundo autem modo habent esse
          individuatum in intellectu possibili. Et primo quidem modo esse universalia principia
          intelligendi : secundo autem modo non convertitur ad ea intellectus : et ideo non impedit
          scientiam talis individuatio formarum. Intellectum autem dicunt esse abstractum et
          immixtum, et non esse hoc in tali ratione, quia immixtus est, quia non est actus corporis,
          et quia non est aliquid intelligibilium actu sed potentia tantum : et non est hoc quia non
          sensus est, licet sit sicut sensus : dicunt enim <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name>
          non dicere quod intellectus simpliciter non est hoc, sed praemisit de similitudine
          potentiae sensus et potentiae intellectus, et subjunxit quod est ut sensus et non est idem
          quod sensus.</p>
        <p xml:id="admda-l3t2c11-d1e144">Sed isti absque dubio nunquam bene intentionem <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name>
          intellexerunt : quoniam ex duobus his concessis, quod neque est immixtus, et separatus,
          sequitur necessario ipsum non esse hoc : et ideo nihil est quod dicunt isti. Adhuc autem
          animam, sicut dicunt, esse compositam et individuam, nulla omnino probant ratione, nisi
          quod dicunt Boethium dicere, quod in omni quod est circa primum, est hoc et hoc : et sic
          in anima concedunt esse hoc et hoc, non continuo inferri potest hoc et hoc esse materiam
          et formam : quoniam etiam omnes Peripatetici dicunt in anima rationali esse intellectum
          agentem et pos<cb ed="#B5" n="b"/>
          <!-- 348 b -->sibilem, et tamen non ob hoc concedunt in ea esse materiam et formam. Et
          ideo quidam videntes hujus rationis debilitatem, aliud inducunt pro ratione, dicentes
          nihil omnino esse subjectum accidentium, nisi quod est compositum : cum forma accidentalis
          sit compositioni contingens : materiae enim simplici sine forma nihil accidit omnino :
          forma autem secundum se subjectum esse non potest. Cum igitur animae accidant <choice>
          <orig>scientae</orig> <reg>scientiae</reg> </choice> intellectuales et multae virtutes
          intellectuales, videbitur ipsa esse individuata substantia et composita. Nos autem in hac
          ratione non esse necessitatem ostendimus superius : quoniam scientia quae est in anima et
          aliae virtutes intellectuales, non habent esse reale et ratum in natura, sed in anima
          tantum : et hoc est esse debile, et potius est entis aliquid quam ens, et talibus entibus
          rationibus bene subjicitur id quod in se non est individuum sed forma.</p>
        <p xml:id="admda-l3t2c11-d1e163">Adhuc autem haec opinio supponit quod universale sit in anima sicut in subjecto, et forte
          hoc non est verum : hoc autem in libro de intelligibilibus habet declarari. Est autem et
          haec opinio omnino contraria dictis Peripateticorum : quoniam sicut sensitiva potentia
          primam perfectionem habet a generatione, ut superius ostendimus, et secundam quae est
          sentire, habet a sensibili forma : ita etiam intellectus prima perfectio est sibi cognata,
          et secundam quae est intelligere habet ab intelligibili : aliter enim nunquam intelligeret
          aliquid nisi post habitum scientiae : et hoc omnino est falsum : contuitus enim
          intelligibilium unus et indivisibilis est ante scientiam sicut et post. Est igitur
          intelligere intelligibilis speciem in intellectu habere : per esse ergo quod
          intelligibilia habent in intellectu, intelliguntur : hoc autem est esse individuum, ut
          dicunt : ergo per intentionem individuam res universaliter intelliguntur vel universaliter
          : et hoc intelli<pb ed="#B5" n="349"/> <cb ed="#B5" n="a"/>gi non potest. Adhuc autem
          objicit <name ref="#Averroes">Averroes</name> : quia si forma in intellectu possibili
          habet esse individuum et particulare, cum omne individuum in se potentia claudat
          universale, erit illud potentia intelligibile et non actu : et sic intelligibile unius
          erit aliud intelligibile, et de esse illius iterum quaereretur, et ibit hoc in infinitum.
          Amplius autem ex superius demonstratis constat per rationem <name ref="#Avicenna">Avicenna</name>e et <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name> et Averrois, quod nulla
          necessitas est quod intellectus ponitur separatus et immixtus, nisi quia universale cui
          subjicitur in tali est separatione : ergo omnino falsum est quod per esse individuatum
          universale sit in ipso. Adhuc autem secundum hoc non erit movens intellectum meum idem cum
          eo quod est in intellectu tuo : et sic cum dicitur Socrates currere, hoc dictum erit
          commune ad id quod est in intellectu meo, et in intellectu alterius : et sic omnia dicta
          quae sunt rerum significata erunt communia, secundum quod exprimunt intellectus rerum quae
          sunt in anima, quod est omnino absurdum, cum ipsa res sit singularis. Adhuc autem secundum
          haec, scientia quae est in anima Doctoris non eadem efficitur in discipulo, sed generatur
          alia, sicut si ignis generaretur ab igne, quod est absurdum, cum scientiae non differant
          nisi per subjecta de quibus sunt : scientia autem Doctoris et scientia discipuli semper
          sunt de subjecto eodem. Et istae duae ultimae objectiones sunt Averrois in commento libri
          de Anima.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>